有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(6)

Paradox係一間瑞典遊戲開發商，以開發戰略遊戲起家，並且以遊戲內容充實著稱
另外既特色包括每次更新都會變成新遊戲、DLC地獄、以及有等於冇既新手教學等等
所以有一句諺語係：與其學習點樣玩P社既遊戲，倒不如習慣點樣玩

目前較受歡迎既戰略遊戲分別係：CK、EU、HOI、Stellaris、VIC
喺2019年亦開發左新遊戲Imperator: Rome
等我介紹下佢地既最新版本

Crusader Kings II (簡稱CK2)

中譯《十字軍之王II》，以歐洲中世紀為背景既戰略遊戲
特色係由殺母弒父到毒害親生子女，再到君主被弱智仔刺殺都可能發生

(張圖太長，自己開黎睇)
Steam link:

Europa Universalis IV (簡稱EU4)

中譯《歐陸風雲IV》，時間聚焦近世(15世紀至19世紀初，歐洲大航海時代到拿破崙時代而止)，可選國家唔局限喺歐洲，西起摩洛哥、中至印度、東至大明/滿州/日本，再到美洲國家都係可選之列
Steam link:

Hearts of Iron IV (簡稱HOI4)

中譯《鋼鐵雄心IV》，主打第二次世界大戰，系統上較輕視內政而重視戰爭，例如你可以劃定師團前線、推進線，比軍隊實行你既作戰計劃

Steam link:

值得留意既係較舊既HOI2亦係非常正既二戰戰略遊戲，手動操作比最新版既HOI4為多，但更考玩家既戰略同戰術技巧，系統亦冇咁複雜

由於年代久遠，當年出新內容要當新game咁出，所以HOI2有幾個版本
目前建議選購較新既Darkest Hour(DH)版本
而DH亦有分none, light, full三種模式，none比較貼近原裝HOI2，light同full貼近HOI3既系統，睇你自己鐘意玩邊款
Steam link:

Imperator: Rome

中譯《羅馬2》，2019年最新推出既P社戰略遊戲，時間由公元前三百年開始，玩家可扮演羅馬一步一步成為地中海霸者，或者玩其他城邦一統天下
Steam link:

Stellaris

中譯《恆星戰役》，遊戲時間定喺2200年既宇宙戰略遊戲，同HOI系列相反，重視宇宙探索同內政發展，戰爭系統比較薄弱
玩家可以自創唔同特色既國家，你可以令自己種族可以用靈能(超能力)，或者全部人變晒做機械人，甚至由一開始就扮演機械人國家或者以其他種族人口為食糧既蜂群
Steam link:

Victoria II (簡稱Vic2)

中譯《維多利亞II》，時間覆蓋EU至HOI中間既時段(英國維多利亞時代至二戰前)
2010年上市既舊game，目前未有消息會開發VIC3，界面雖然較舊但一樣咁好玩
Steam link:

最新消息：CK3將於9月2日公開發售

買咩DLC好?

P社game素有DLC地獄之稱，因為佢會不斷update佢旗下既games，然後將新增既遊戲內容分割做免費版同DLC版，局你keep住課金
如果你只玩原版vanilla的話，有非常多實用同重新既新content會被閹割

一般而言，包含新內容既DLC價格會比只增加兵模、BGM、E-Book等不影響遊戲內容既DLC貴一截，亦通常會有bundle將依D實用既DLC包埋一次過賣比你，買之前可以先查清楚商品內容再買

至於買DLC係咪必須? 緊係啦 其實係睇你自己係咪咁鍾意隻game
例如EU4一個DLC bundle喺summer sales減價58%，都收緊你約650蚊港紙

但如果剩係買最重要既果幾個DLC加埋遊戲本體既Empire Founder Pack，就做緊約兩舊水
假如你自己想試一試隻game，但又唔想一下子比咁貴既價錢最後發現唔好玩又退唔到款的話，可以選擇先用youtube睇下gameplay或者買個平小小既bundle小試牛刀，先至再考慮買邊D DLC

如果你真係想知每隻game既DLC有咩必買/推薦要買，最好既方法都係google查下人地點講
CK2

EU4

HOI4

Stellaris

咁快開6

Reference:
前post:
(1)：
(2)：
(3)：
(4)：
(5)：

精選遊戲內容解說：
EU4 貿易 - (2) #142, #150
EU4 AE - (3) #531
EU4 圍城 - (3) #622
EU4 大清 - (2) #147
EU4 蒙古 - (3) #596

HOI4 法律&內閣 - (4) #490
HOI4 科技 - (4) #502
HOI4 小技巧 - (4) #544
HOI4 滿洲國 - (4) #642

戰記：
CK2
遼 - (5)#102
羅馬 - (4) #456
阿拉丁 - (5) #650

EU4
日本 - (2) #845
尼泊爾 - (1) #792
拜占庭 - (2) #179
勃蘭登堡 - (5) #214

HOI2
德國- (3) #41

HOI4
法國 - (2) #410
荷蘭 - (2) #868
荷蘭(wc) - (5) #778
英國 - (4) #248, 早戰：(4) #301
西班牙 - (2) #398
意大利 - (2) #697, ver1.9：(4) #614
葡萄牙 - (4) #275
羅馬尼亞 - (2) #888

聯機戰記 - (4) #370, #376, #484
KR mod - (4) #68

Rome 2
雅典 - (4) #256

Stellaris - (2) #444

hoi4 約炮

Discord

(MP時溝通用)

參加聯機前要清cache，教學請睇約炮post

pre-order CK3 or wait?

其實P社係支那人係52pcgame 叫起

班友為咗避開公安censor 會叫HOI 咩小胡子野望

都出CK3啦
個#1係咪要改一改

未到2號就新post，下個post先至改

有冇人想ck3多人

CK3

屌,我玩左成年ck2先搵到呢個post

入嚟留名

聽日就可以試下大奸大惡嘅滋味，希望識得玩

近親亂倫

留名

無跟開呢隻game, 依家大環境咁政治正確, 會唔會無晒呢的元素

paradox應該唔會理呢啲野
除非好似hoi咁太接近現代先避嫌無整太唔政治正確嘅野

見2代好似好正咁, 不過都係睇定D先

Ck3有個成就
要求 係三代結婚 而果三代每一代都只可以係兩個人
姐係你既祖父同你外祖父要係同一個人
咁講咩自己諗

仲勁過哈布斯堡

CK3已經出左?
BTW, 呢幾個月好忙, 玩唔到PARADOX既GAME了

正 真近親相姦

tmr出

vic2直頭有埋納粹旗, final solution

咁多位早晨，我今日嚟，係想同你哋講個故事嘅：

喺幾年前
我同一個寡婦結咗婚
佢有一個已成年嘅女
後來嫁咗比我老豆

咁我繼女就做咗我後媽
而我老豆就做咗我女婿

兩年後我老婆同我生咗一個仔
佢喺我後媽嘅同母異父嘅細佬
我個仔叫我「老豆」
我就叫我個仔「舅父」

我繼女又為我老豆生咗一個仔
佢喺我細佬
但佢又要叫我外公

我喺我老婆個老公
但喺我老婆喺我後媽個阿媽喎
所以我喺自己嘅外公

到咗新年
嚟料喇

我就同我後媽同我老豆
即係同我繼女同女婿交換利是

我封廿蚊比我個仔
佢話：「多謝老豆！」
我又答返佢：「唔洗，舅父！喺呢，咁我嗰封呢？」
「你都痴線，我結咗婚喇咩？」唉，我自己都亂咗...

食團年飯嗰陣
我喺抬面上面放咗一封一千蚊利是
再拎返封利是上手
叫咗聲：「多謝外公！」

好彩唔喺街姐
唔係真係比人捉去青山瞓一排
而家諗返自己真喺痴痴地線
自己比錢自己洗
咪即係去自己鋪頭買野...

6小時後解鎖 第一隻paradox game

Cersei, Jamie...

媽呀要訓醒先有得玩
要睇住twitch止渴先

我想問HOI4點樣處理resistance？我用細國家人口少，好難先侵略到人，但係啲resistance又搞極都有，食晒我啲人口同裝備，仲要繼續升添

無解，依個係新resistance既弱智地方，亦係點解依家個版本對軸心國(會擴張既國家)唔友善既原因

鎮壓師只有兩種編成
一種係1騎兵師只比槍唔比支援裝備
一種係25騎兵+憲兵師，比齊裝備
需要用幾多人力係由你使用既師團模版有幾多鎮壓力再計返%而定
例如你要用20個1騎兵師先鎮壓到一個國家的話，你用25騎+憲兵師可能用0.6個師就鎮壓到，計返整體使用既人力同裝備會比1騎兵師少，從而達到節省人力既效果

其他處理方法係開戰前先用間諜整合作政府預先增加合作度，但每次執行成本非常高，你重要玩細國基本上比較難

咁係咪一定要買個新dlc?

6pm cest 開波喎

即係係今晚十二點有得打

屌我仲諗緊正價買定十蚊試玩Xbox pass 先

我都諗緊，聽落xbox pass抵啲咁，除咗ck3仲可以玩其他。

係好撚抵，仲有flight simulator

百鳩幾隻game

印象中同DLC好似無關
依個問題係冇得解決要硬食，除非你係人力夠多既國家例如德國

要避免鎮壓導致人力唔夠，一係和會入面將佔領地變做puppet唔自己佔領，一係喺人口夠多既地方整有core既puppet(例如部分非洲國家)，然後要佢地出人力幫你鎮壓

十蚊玩幾耐？

好似1個月

諗住做korea-->Manchu>Japan run
目標係食晒所有eastern religion 既地然後全部convert 去第二個religion
同埋做個ship durability achievement
有冇建議

Stellaris俾埋你玩種族滅絕啦

Down緊

儒教轉唔到第二個religion

得4GB 咁細

Down緊+1

P社game 冇咩動畫 得張死人地圖想有幾大

想問下點樣調離守軍 宣唔到戰

正常玩法

冇晒ck2啲mod同ruler designer一時間好唔習慣

ck3繁中mod

Crusader Kings III 出晒reviews好似好撚高分

#9 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

有冇咩評價

平時玩開EU4
CK3值唔值得入手

諗緊買唔買好,驚佢遲d 又出幾百個DLC 黎食曬你d錢

唔洗擔心
100%會

咁你會唔會買

特價個時買

如果玩完 真係覺得好玩嘅，遲啲俾錢買埋dlc 冇咩問題既。因為心甘情願鍾意玩佢隻game

同埋，p社出dlc 得好小、1-4個會有實質遊戲玩法改變。
其他係dlc外觀皮膚，唔買外觀皮膚，唔係好多dlc要買。

DLC 等特價先買

睇你鍾唔鍾意角色扮演同中世紀歷史

正體中文mods

打完個伯爵領返嚟點樣更換個封臣?

今集係咪話改撚左祖宗之法

吓CK2 8年出到15個DLC都叫少

只係CK2 有d dlc 唔係咁鐘意玩，例如horselords，如果出dlc等佢特價算，除左the way of life

CK DLC好多時都係改整體機制加野玩咁有同冇兩隻GAME黎
你話真係未必要買個D可以係個D你唔玩即地區好似以前印度DLC咁囉
真係可以唔撚買既上集應該得Sunset Invasion

特價DLC通常隔一個DLC同最多50%off
如果等得的話唔怕既

裝甲車適合同騎兵混編嗎？我民國25騎 MP 都唔夠鎮壓，歐洲佔領區用緊特工根除抵抗運動，都接近60%抵抗，想問係咪改用裝甲車做鎮壓 鎮壓效果比較好？

定係因為有流亡政府會令到反抗無窮無盡，一定要登陸埋嗰啲無人島全佔？

玩左一個朝早嘅成果

多係多。我意思係搵d 「改變遊戲機制」既dlc黎買。咁就會小左好多dlc要買。

裝甲車永遠唔好用黎鎮壓，佢係比你拎黎做偵察營，有IC拎黎整槍出多d填線重好

反抗度下降與否同鎮壓師編成亦無關，你用乜編成都好，只會影響你要用幾多人力同裝備，夠人同裝冇buff，但唔夠的話就會加反抗

所以你要等合作度夠高先至唔怕叛亂，或者和平狀態亦會令佔領地既反抗度下降

另一個原因係反抗度高低同該provine既VP成正比，而歐洲province既VP普遍較高，自然反抗度較高

都係果句開戰前整一兩次合作政府預先提前合作度，由0開始累積合作度係好痛苦既事

buy first, think later

buy first, thank us later

因為而家玩到大後期，我係民國同蘇聯打同盟國，蘇聯憑住死2000萬人拎咗大部分戰爭貢獻。

想問如果我民國宣蘇聯之後打到蘇聯投降，再打爆英美，蘇聯會唔會入到和談拎地？我殺佢嘅人計唔計入 英蘇戰爭嘅死亡人數？

定係可以先拎軍事通行企哂蘇聯西邊VP，再行國策宣蒙古，蘇聯保蒙古參戰，然後直接無哂VP投降比我？

用邊個角色開始？

西法蘭克

唔怪之得咁快form到hre

依個唔太記得了，太少打三方戰爭
軍通大法我都冇玩過唔識

ck2都算多 有啲遊戲機制本身係跟dlc 但後來免費update

買左xbox game pass 黎試
今集D 人物3d modelling
諗起可以三代同堂就

咁撚快

本身查理曼起神羅訓係到都起到

驚依家冇way of life 呢d DLC 會唔好玩

裝左正體mod都係show唔到繁體 有冇巴打知乜事跟曬佢d步驟做都唔得

買左CK3既巴打評價如何？

第一次玩ck完全唔識玩
軍隊想搶野完全唔知點做
有冇教學可以睇下

佢好似將way of life完美融入左CK3，好似rpg點技能機樹咁

應該冇得更換
咁你要revoke佢個title再分比其他人

ck3有絕大部分嘅舊功能，今日玩咗幾個鐘之後覺得一定唔會差過ck2

冇買錯

你玩viking?clan、tribal、feudal

建議玩新手島愛爾蘭先，可以咁下cabinet睇吓嗰五個家臣有乜野可以做。有多餘錢就係自己塊領地起下建築物build下經濟

第一次完全唔識玩嘅話可以玩一次tutorial，否則就自己直接咁入去玩愛爾蘭，因為tutorial有太多bouns太簡單了

認真返半粒鐘時間睇吓CK3個wiki page，可以幫你慳返之後十幾個鐘嘅冤枉路
唔想睇太多字就咁Google Translate略略睇，揀啲有興趣嘅嚟睇，未必一定要好仔細但起碼有個concept發生咩事先

咁我即刻dl黎玩先

死喇買唔買royal edition好

長玩就買

買左

eu4係咪除左event外, 只可以靠宗教叛軍黎轉國教?
想玩神道教ming可以點做

咁你玩得明又要信神道就只能夠靠rebel

鋪Navarra玩得七七八八了 等我遲啲dl個ck3 玩下先

我上一個post主要係講我嘅西班牙戰線同PU, 但與此同時其實我都有向英國, 非洲同美洲拓展, 見上次個post居然有人睇, 呢次就講番係我等PU啲君主死之前大約打左啲乜野番黎, 但留意因為我個時冇仲未有寫戰記嘅主意, 所以啲圖有啲唔齊… 但我會文字表達番發生乜事

我個國家穩定左之後都唔係好敢打西非, 主要原因係因為Mamluks做左Sunni 嘅defender of faith, 而聰明嘅Ottoman AI 居然ally左block住佢拓展嘅AQ同Karaman, 隔山咁對Mamluks啲地有興趣, 試問佢又點會拿到Mamluks啲地呢?

英國極度弱勢, 因為法國同蘇格蘭結盟, 搞到英國完全掂唔到蘇格蘭, 而我只要係Vizkaya起個marketplace就有愛爾蘭嘅claim, 又咁橋Munster仲存在, 盟友蘇格蘭唔應機, 可以開打, 將Munster變做我嘅landing point.

之後我見我隊船同England差唔多, 於是就運兵過Munster, 再集中啲船係Irish strait度方便過河, 打贏之後就割左Ireland我有claim嘅地走. 1543年, 我vassalise左Ulster, 但原因純粹係為左攞Strong Dutchies 嘅privilage 去彌補我缺少嘅diplomatic slot (我太多PU, 但Strong Dutchies一定要有兩個vassals先開得), 過左truce我就立即放棄vassal, 反正我隊海軍加上法國丹麥 (已經變左我PU) 隊海軍一定夠英國打,過 strait no problem

咁交代完詳情我又講番我係攞到法國PU之後做左啲乜, 我首先見HRE emperor唔join defensive call, 就將個時貴為HRE prince嘅Genoa annex左, 拿多啲Genoa node 嘅share.

Coaliation? 食得架?

我個時基本上每隔幾個月就被人raid coast, 搞到沿海devestation好高, 我有嘗試起fort減devestation, 但基本上咁搞好難有propserity, 所以我決定要剿海盜, 聖戰Morocco

Morocco有一批西非國家做盟友, 雖然我望唔到佢地, 但我忠心耿耿嘅附庸不理北歐同馬里距離過千里,都派兵去宣揚基督大愛, 而我就hold 住隊軍隊係西班牙食花生, 之後我儘量食走佢條coastline, 亦食左Jolof個trade center, 方便西非擴張

1574年, League War 開始,通常join league 嘅都係HRE emperor 嘅rival, 但Austria同Bohemia 都被我聯統左之後, Holland做左HRE emperor , Holland嘅rival只不過係HRE小國, 所以League War 反應都幾冷淡 (呢張圖大約反映到出黎, 個league開左4年, 係得Hungary 同英國叫大小小),最後係Poland同俄羅斯入黎, League War 先叫開始左, 因為我係Holland ally, 所以protestant league完全唔係我對手, 等耐少少就宣布Catholic dominance

與此同時, 我一truce完就打Castile, 第一次割左五個Caribbean 嘅省做colonial nation, 第二次(1578)就割左要form Spain 嘅地,但我仲未form Spain 住

唉, 希望下個dlc可以搞下宗教, 有時想玩下特別野, 神羅皇帝鄂圖曼都唔得

點解唔form Spain 住? 主要係form Spain之前我睇左次Spain 條mission tree,有個位係我第一眼留意到嘅
Plus Ultra – 好簡單, 就係要一個explorer

聰明嘅你, 應該會留意到我係冇開 Exploration Idea

唔好搞錯, Exploration idea group 係我眼中在遊戲早期係好有用嘅Idea Group, 但我比較依賴trade income而不是global tariff, 遊戲中期我又基本上有colonial range 同見到 map 嘅好多地方, 再者 Spainish mission 係會俾成個 Peru, Mexico 同 California 嘅claim, 所以連claim都唔使fabricate, 所以開expansion 好過, 個 -10% autonomy in territories 非常有用
問題係個 Explorer 係邊度變出黎呢?

答案就係要完成埋Navarra 條mission tree
如果你係North Sea 有10% trade power, 就會送個explorer 俾你

原本想開Scotland 攞埋North Sea 個10% trade power. 點知Scotland好快就俾England開戰, 踢左去Columbia region, 我就食埋Scotland剩低嘅殖民地, 點知原來Scotland個Scottish Columbia原來有地係巴西, 結果當我concede Brazil 之後, 居然將Scottish Columbia 變左做我係巴西嘅殖民國, 連Treaty of Tordesillas 都頒俾我 (明明佢只有一塊地係巴西 )…

英國條truce 1594年先完, 我將軍隊擺好係英國後就開戰, 我重船比英國多, 只要擺埋一齊英國係唔會夠膽打我,所以就好容易渡海打英國係carpet siege嘅中途North Sea trade power就過10%, 攞到個explorer, 再圍幾個堡就投降, 但因AE問題我只係食到去Lothians. 個explorer應該冇咁早死 , 所以我先叫個explorer 探索下周圍, 我再起多啲船先 (Navarra 有ship cost discount, Spain 冇)

Btw 1599年Genoa trade node 係全世界最有錢, 於是我將首都搬左去Provence, 之後Global trade 就係Provence 到spawn出黎

Scotland之前咁啱有塊地係Mexico region, 沒納入殖民國, 於是我可以Deus Vault 瑪雅小國, 儲齊十塊地開colonial nation+ merchant bonus. 與此同時, 我又宣左Benin同Mali, 將象牙海岸嘅話事權提高

之前係League War前後手多多選左個Statists vs Monarchists 一開始出呢類神君我當然唔介意, 但慢慢的選擇越黎越差,又冇得連任, 所以都係選回Absolute monarchy 好啲
點知一變番個下, 就inherit 左Naples 同 Bohemia 嘅地, 個皇帝重要係132廢渣… 我啲打手啊!!!

基本上呢段時間我賺好多錢, 而啲event更加係一直俾錢我使, 而我一有錢就起manufactories同state house, 有時甚至問商人借低息貸款去起, 我1600年之前已經有20座manufactories 過個build manufactories mission

第三次 (1604) 打Castile割左成個Caribbean攞個merchant, 跟住冇點注意, 1612年, 我想form Spain但發現pass唔到個decision, 發現原來Morocco趁Spain弱嘅時候宣左佢一次, 食左一塊Iberia 嘅地, 搞到我要打翻個省番黎先form到Spain

呢個時候嘅Castile連Kilwa都要guarantee佢 (陰功豬 )
於是我又再打Morocco,順便割晒佢所有沿海省份,等佢冇得raid coast

於此同時, 我見到亞非拉好兄弟已經識用槍

但我個葡萄牙vassal仲用緊矛
原本仲想佢幫我colonise下啲省, 但咁搞法… 如果唔係睇在要至少有個vassal先維持到Strong duchies 個 privilege, 我一早就放棄個vassal啦

1616年, 終於form Spain!!!

ck3
揀老婆都揀左3個字
點解冇靚女！！

天主教Ottoman好似都真系唔少人會玩

頂級策略遊戲少數人鍾意玩因為遊戲時間太長
有冇巴絲開群組交流一齊玩

都係果句本身隻game都比較小眾，有野直接上黎傾

初玩左兩個禮拜
我想問下玩普魯士點處理神羅入面d 小國
打到1500打後己經發展度高撚到食一塊地已經爆ae
但波蘭又打唔贏

我發現唔知係咪ir初版太雷比人屌到化
今次初版居然完成度幾ok

我玩過兩個鐘到覺得ck2 初版咁 暫時冇咩野玩

點解軍力明明話弱我好多, 但成日都比人打爆

你要慢慢食等啲AE跌咁啲先好打第二個prince
HRE啲expansion係好慢, 係講緊一個一個省咁食, 記住 improve relation同ally emperor, 做curia controller 同 increase absolutism 會易啲expand
我會集中打左啲trade center番黎先 打到啲國家ally 左free city 可以試下vassalise埋個free city (e.g. Lübeck), 但啲AE你就預左會好勁

啊仲有向唔同區域拓展 即係例如打完荷蘭個邊就唔好一味死衝荷蘭 向下其他方向 (e.g. Rhineland, Pomerania)發展 但記住都係要等AE跌

買咗3 試吓睇吓點先

想問吓點樣可以改變繼承法

屌佢老味 我仲要唔知幾時開始比人踢左出神羅
加埋新教關係一開小國就比神羅加法妖圍

普魯士就搞掂奧地利先/波希米亞先

之後慢慢掃D小國 頂級軍事大國冇咩大壓力

邊隻game？

你要有相關嘅科技先改得到

之前一直玩開暗榮同total war

屌你第一次玩ck3

完全唔撚識玩

做啲乜鳩都唔知

學識就會覺得好正

一開始，升邊1-2個建築物 好？

第一次玩，玩CK3

新手教學都已經大量資訊要消化

想換咗個主教佢，但新人選係啱啱打完佢領地嘅領主，-80好感

個提醒又話佢好想做內閣成員，點算

你個目前個situation係點？
有冇軍事上嘅威脅？
夠唔夠錢用？
……

我用普魯士，主要想軍事擴張
夠錢用就乜都起晒啦

Manufactories永遠優先，
如果唔夠錢就可以喺高Tax嘅省份起住教堂先

你係咪計漏左人地有盟友
仲有佢有錢嘅話可以請僱傭兵

等DLC啦

Changing the Succession Law costs 500 No Prestige and requires all Powerful Vassals to have a positive No Opinion of the Liege.

Of coz仲有Innovation

完全唔識玩CK2點賺錢點食人D地

我直頭三國誌，total war 乜都無玩過，剩係半桶水識玩文明帝國呢隻難明到仆街

睇第4頁#90

冇玩佢tutorial
我都係新手，淨係玩過<10hrs CK2(無任何DLC)
用咗個幾鐘撚完wiki之後已經大約明白隻game係點
Paradox嘅game入門係好複雜好麻煩，但唔理三七廿一，你有唔識嘅一律上wiki大部份都可以得到解答

平時搭車得閒冇嘢做就睇吓啦
可以幫你慳返好多粒鐘冤枉路

你講緊邊隻game

CK3:

EU4

HOI4

睇下#128回應
無論邊隻game道理都一樣
如果有心玩嘅話，絕對值得花時間望下個wiki page
我明有好多英文字好多人都唔想睇
但你可以用google translate成個網站，略略睇一次明左個concept先，有時中文翻譯得太垃圾記得轉返英文慢慢睇，玩落有唔明都可以好似查字典咁查返究竟個機制係點樣

CK3我估個官方中文翻譯都好麻麻
有需要時可以轉返英文介面，個別terms唔係就查下字典

我玩CK1 2 咁多年都淨係有耐性玩不列顛同西班牙.
不過CK2自從加左中非之後, 已經唔想玩西班牙
無了期同回教豬打, 好煩.

咁有趣 HRE唔係話踢就踢架喎
你系唔系冇左elector status 之後先form Prussia 如果係咁好似會踢左自己出去

ck2?

扮工lm
新手入CK3坑
想問下除左打鳩人點先可以擴大領土
同埋就算想打鳩人我都發現成日無得宣戰
完全唔知點先有宣戰目標

賺錢: 要夠高diplomacy 高intrigue
係咁邀請啲lowborn但係勁多錢嘅人入你court 然後殺咗佢 啲錢就會變做你自己嘅

我睇wiki用嘅時間應該大過真係玩嘅時間

岩岩買左CK3,發現佢個ui亂到pk
有時要簡選項想睇下佢highlight既特質加或減啲咩點數會消失左，可以點搞？

可以透過結婚嚟inherit人哋啲地
CK2 guide，同CK3大同小異

宣戰要求：

唔該巴打
P社隻隻都玩過咁濟 就係無玩過CK
玩完個教學都唔係好識玩

你要放隻mouse喺啲options度等個框邊變粗再將隻mouse移過去先唔會消失

即係要等幾秒先好移隻mouse?

係，你可以見到個box嘅background有個animation

Try try sin thx!!

CK3有Knight呢樣嘢好似幾好咁, 對軍隊戰力有加乘咁, 又容易啲搵到邊啲人值得封地俾佢, 唔洗封俾啲反骨仔/兄弟。

咁啱撞到

不過要係pagen先得

想問見台仔youtube 有繁體中文版
香港steam 冇。
係唔係要轉區買？
雖說識晒英文都唔難

Mod

佢似係原裝繁中

mod

一定係打mod
官網Q&A
In what languages will CKIII be translated?

At launch, Crusader Kings 3 will be localized in English, French, German, Russian, Simplified Chinese, Spanish and Korean.

我發現打開宗族樹係唔能夠左右移動

我都係，以為係bug左

CK3 有冇包含 CK2 既 DLC 內容 (例如way of life)?

ck2嘅話
部落/原始宗教：一直去有錢嘅地方（睇經濟地圖）搶，然後靠「入侵」一次過吞哂其他人

商共：起貿易站，家族裏面淨係留幾個成年男性（費事分身家），食地就唔使諗食得太多喇

封建：窮撚，靠聯姻同食地先賺到錢

通用技巧：1. 十字軍揀攞錢，賺到笑（又或者直接去玩同家族受益者）

2. 中東嘅記得要搶絲綢之路貿易站

3. 上面有ching講左，喺排行榜上面搵啲有錢又冇地嘅人，請佢哋過嚟跟住謀財害命，想要寶物嘅話同樣做法都得（懷璧其罪）

4. 食地嘅話Google 「格拉摩根大法」，步驟基本係搵有你想要嘅宣稱嘅人>邀請佢過嚟>然後封一塊首都公爵領底下嘅地（要先有呢個公爵頭銜，一定要係伯爵領）俾佢>利用呢個宣稱開戰>打贏咗之後最長等一年時間>跟住喺密謀介面
揀「剝奪xxx伯爵領」（搵你原先封嘅地，p.s.同你封臣搞好啲關係，如果唔係陰謀力量會唔夠）>呢個位會有兩個結果：1. 條友屈服，你可以攞番自己塊地，然後搵下一個受害者 2. 條友反叛，咁就打死佢喇，因為佢啲地都係啱啱打返嚟，基本上冇曬兵力，打贏之後直接剝奪曬佢所有頭銜，然後再搵下一個受害者 呢個方法只能夠用喺級別比你低嘅宣稱（e.g. 你而家係公爵，就可以打伯爵嘅宣稱；你而家喺皇帝，最高就可以用到國王嘅宣稱）

5. 聯姻：就係搵啲獨生女/又或者肯接受入贅婚姻嘅男性，然後殺曬所有繼承順序比佢前嘅人

CK3好似冇左D科技點?
我見一個最基本既發明都要等400幾年....
點樣先可以加速研究?

隻驚d錢多到用唔晒

買左ck3 留名

想問多人模式有咩玩

有冇得好似total war咁同fd連機

㩒實隻mouse中間嗰個轆就得

只要你係cultural head就可以揀focus某個科技，咁你就可以喺短時間入研究完你想研究嘅科技。

係可以連機嘅。

官方有唔少multuplayer嘅片，你可以上youtube睇下係點。

做蒙古人，兵又多，d地隨便打

我想統計下有幾人買咗ck3
如果有買嘅話麻煩留個正/負皮吖
thx

用緊女人
點先勾引到人

咁快開到6?

喺setting有得較
可以整做撳mouse3 咁就唔使等

可以間唔中睇吓上面彈出嚟啲tips
我都係睇佢地先知

CK3掃盲帖

記住呢隻game係玩歐洲中世紀
所以同你玩開嘅三國好唔同

歐洲世紀嘅核心係封建制度，
簡單啲講即係權利與義務(Feudal Contracts)
上級分封領地比下級、下級向上級交稅(Tax)and打仗時出兵(Levies)

中世紀同時係一個等級深嚴嘅時代
Baron—男爵<Count—伯爵<Duke—公爵<King—國王<Emperor—皇帝

而玩家扮演嘅就係貴族領主
其中Barons太低級，唔玩得
當玩家家族冇繼承人、或者領主頭銜被剝奪(最低級係Count)時就會game-over

xxxxxx

三國你打咗塊地落嚟就係你嘅，但CK3有holding limit(畫面最右上角嗰個)，代表你最多可以直接持有幾多個holding*，係呢啲holding你可以直接收稅(Tax)、徵兵役(Levies)

當你超出limit就要分封啲地比屬臣(Vassal)，否則新獲得嘅領地係唔會再提供任何收益

系統默認設定屬臣要向上級領主交10%稅同25%與兵役，當然你可以調整契約(Feudal Contracts)，但係你嘅屬臣唔高興，呢個時候你就要用把柄(Hook)嚟威脅佢，又或者用其他權利(Right)(例如鑄幣權、承諾會很任佢入cabinet—內閣等)同佢交換

睇到呢度你應該明白，屬臣只係為你提供10%稅同25%與兵役，其他嘅佢地自己keep，所以屬臣為你產生嘅收益同你直接持有嘅holding稅and兵役100%全取同不可同日而語

所以你應該自己攞咗啲豬肉，優先發展自己嘅領地，啲豬頭骨先分封比屬臣

xxxxxx

可能好多人會好confuse點解咁多兵係你領土上走來走去，甚至佔領你屬臣嘅領土

其實亦都同封建制度有關
係封建制度之下，你個班屬臣有時會發動戰爭嘗試吞併其他領地
戰爭對象有陣時係你嘅另一個屬臣(就好似幕府將軍下唔同大名互片一樣)，有時會係外國領主，所以有陣時你會見到無啦啦多咗塊地，好可能就係你嘅屬臣打返嚟(但係唔好彩嘅話就係你嘅屬臣比外國吞咗塊地)

呢啲戰爭都唔關你事**，你都干涉唔到，關你事嘅戰爭你會係右下角見到敵人盾徽，顯示戰爭進度

你要注意你屬臣嘅擴張，隨着佢地越來越多兵力，佢地有可能組成faction挑戰你甚至威脅你嘅地位，甚至尋求獨立

Faction分為
。Independence，顧名思義獨立
。Claimant ，可能claim走你個title，例如支持你細佬做你個位
。Liberty即係修改contract，交少啲稅同兵，最少可以唔交稅唔夠兵，我諗佢哋有兵力嘅話應該好樂意造反)
仲有另外兩款Faction唔關屬臣事，係你自己嘅領地造反
。Populists
。Peasant Rabble

xxxxxx

打仗(battle)唔係一定人多就贏，軍隊分為Levies同Men-at-Arms，3000人(2900Levies+100Men-at-Arms)都可能輸比1000人(200Levies+800Men-at-Arms)

Levies你可以理解為炮灰雜散，平時冇嘢做嘅時候係農民，打仗嘅時候先call佢哋做遊勇散兵，所以戰鬥力一般好低

Men-at-Arms係你軍隊嘅骨幹，你可以理解為職業軍人，你出錢養起佢地，就算平時武將打嘅時候都係訓練緊，佢唔同同兵種有唔同地型優勢，亦有相剋，例如Archer(弓箭手)剋Skirmisher(散兵)，Light Cavalry(輕騎兵)又剋Archer(弓箭手)

另外有啲Culture、Region可以係解鎖Innovation後起專用兵種，例如印度有戰象(Elephants)、中東、北非、波斯有駱駝騎兵(Camel)、英格蘭人、 威爾斯人可以起長解(Longbowmen)、漢人可以起諸葛弩弓(Chu-ko-nu Archers)

除此之外，打仗輸贏仲睇地型、運氣、Commander、Knights帶黎嘅Advantage

xxxxxx

CK3有個terms叫De Jure，即係拉丁文"by law"，法律上，而同佢相對嘅就係De Facto，即係實際執行上

例如中華人民共和國法律上(De Jure)宣稱台灣係佢嘅版圖一部份，但係實際執行上(De Facto)台灣另有政權

又例如遊戲入邊嘅Empire of Britannia(不列顛尼亞帝國)法律上(De Jure)宣稱包含蘇格蘭、英格蘭、威爾斯同埋愛爾蘭，但皇帝實際上只佔有英格蘭、蘇格蘭，咁嘅話佢就可以用De Jure做戰爭藉口(Casus belli)攻擊唔臣服佢嘅威爾斯同埋愛爾蘭領主，因為佢個頭銜(title) Emperor of Britannia法律上(De Jure)包括威爾斯同愛爾蘭

當你實際執行上(De Facto)佔有所宣稱頭銜(title) 一半以上嘅領土，就可以製造嗰個頭銜(create title)，然後用De Jure做戰爭藉口逼剩低嘅領主臣服

例如Kingdom of Ireland有12個county(伯爵領)，當你佔領左至少7個county時，就可以比500蚊claim自己係High King of Ireland(愛爾蘭國王)，然後迫其他領主臣服

除左De Jure同比錢主教去偽造宣稱(Fabricate Claim)外，你仲可以係係diplomacy lifestyle點 Forced Vassalage同Ducal Conquest of County去做藉口開戰

更多關於戰爭藉口(Casus belli)，可以睇呢度

xxxxxx

最後，玩落有咩唔識都可以查
Wiki page絕對可以幫到你

如果你隻game唔係求其玩幾個鐘就抌嘅話，絕對值得用一頭半個鐘睇吓個page，可以幫你慳返之後n個鐘嘅冤枉路

[HOI4荷蘭戰記]

Stage 4.4 決戰歐陸 (1940.11 - 1945.05)
上回題要 (1942年6月)

係時候量產新戰機搶返空中優勢

大家都係Fighter II，係德國西北領空激烈空戰。

開發石油化工設備

1942年10月13日，荷軍攻下柏林城外的大橋。

11月，我軍決定登陸西班牙南部，排除在西班牙的德軍。

咁想問吓打完塊地返黎點解唔係屬於我嘅法理

想問下正體中文MOD有亂碼是咪正常
例如個「愛」「意」依d字都變亂左

但係台灣啲人話commander同Knight好易死

其實都真係幾易死

除非你本身就有嗰個Title，否則嘅話你要自己比錢create個title

法理ducky、kingdom、emperor可以係右下地圖mode睇到

睇下#167-169幫唔幫到你~

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(6)

#169 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

岩岩玩到個人仔100%恐怖值，加埋計謀生活重心令到恐怖值唔跌，依家人人都唔敢反我

唔該

同埋今代係咪冇得再改名
以前改錯名可以改名...同埋個孫出世都可以改名，依家好似唔得

thanks, 好有用

有啲時候你會想啲人易死啲，Early Battle Phase就死即係整到隊嘢得騎士就得咁。

我覺得ck2打仗都係人數遊戲，暫時見ck3都應該係，唔打無把握嘅仗就算。

我個直屬領地比自己個繼細佬扲撚咗，但又無得宣佢戰，可以點做

點解隻game 儲錢好似好慢咁，係咪因為只玩咗幾十年都無啲地發展唔夠。

拿拿聲轉繼承法

ck3個教皇國係最無撚敵既存在，有班傻鳩信徒送錢送到佢個金庫有6位數字
一同佢開戰佢就請咗30k僱佣兵 加埋自己本身個10k兵力有成40k兵力，完全唔係佢對手

ck3 pre-order送咩

唔係 依家征召兵係農民來 完全比常備軍屌打
我試過2500打200輸左

竟然, 雖然擴軍我係兩邊都會投資下, 依加wiki無formula睇未分析到。

玩玩下俾大國成萬人打過黎

點頂

多梳

隻驚突然crash咗

投降啦

幾套神羅時裝衫

依家買仲有無

依家買無左了，但果幾套衫可有可無啦

識玩梗係選擇唔著衫，再做埋獸父/祖父

好難宣稱土地,之後打仗....
EG玩[芒斯特] 搵左D[宣稱人]返黎...但D人係宣稱英格蘭土地...有L用?

都係鍾意VICtoria2個系統, 直接明快

CK3果然忠於中世紀
可以搵幾歲既女做老婆

Btw 睇黎唔係好似EU4咁容易開戰

好想有victoria 3

玩normandy 1066 一開波即刻嫁曬自己d女出去去結盟打鳩england 同norway

你玩緊中世紀時代呀

搵宣稱就係ck既精粹
唔係話搵就搵到岩人
搵唔到比人卡成代都得

ck3會唔會好難玩？我見啲評分都好高

其真分封領地俾人有咩著數

又少錢咗又少兵咗

仲驚佢叛變

有文獻紀錄
英格蘭有個囡囡出世一年就做左Queen
中世紀生BB好易夭折 生八個可能得兩個人去到成人唔死 王室貴族十零歲就瘋狂中出狂生生到secure到heir為止
每次生仔都好大風險

你超過limit嘅話就要分封
否則超過holding limit全部冇錢冇兵，唔知仲有冇其他懲罰(可能其他vassal唔妥你？未試過)

如果現實來講嘅話就係
君主個人嘅能力有限
係官僚制度出現之前都冇能力有效率地管治咁大塊地
你睇吓羅馬帝國晚期啲邊境出晒事就知歐洲唔分封真係搞唔掂
相比之下中國真係早好多進入官僚制度、中央集權(雖然早期嘅統治能力都好有限)，呢樣野歐洲要到17世紀先做到，不過城市中產階級冒起就比佢地發展到資本主義

超上限好似有好感debuff 上一代封臣入閣會令佢哋唔可以加入派系 今代好似唔得

搵個無兄弟既女仔結婚

外父塊地幾十年後就係你個仔

真係1打10
炮灰原來真係咁廢
咁你嗰一下一定好shock

咁巴打仔買豪華版定一般版

咁巴打你買豪華版定一般版

忍唔住預購左豪華版

推個仔去死再娶佢老婆擔起家族責任啫。

外父彩你都傻
搵個女公爵可能仲簡單

買仲返黎仲未玩
想問ck3 base-game有冇十字軍

暫時最屈機嘅國家係咪神聖羅馬
因為以前睇歷史嘅嘢好似好勁咁

Neither holy, nor roman, nor an empire

我以前ck2既玩法係好似明朝咁
只分封比自己家族既人
就算佢地叛變，國土都仲係自己人手上

其實點解打贏咗冇得完住滅佢地家族

死都要留番佢地做城主

明知佢地有日會叛變都留佢地喺到霸地

大部分內容都有

無玩ck2
都想知點清算佢地
仲要個繼承法勁閪
有排都改唔到
搞到做咗愛爾蘭國王之後
一死之後個女得返都柏林

發覺呢隻game好多波台手足玩

你想問Crusader Kings有冇Crusades？

睇過下wiki
好似唔覺有ck2果種crusade系統

Fine...
有Crusade，個系統幾乎一模一樣

預告：聽日出Count Eudes of Anjou achievement run嘅短篇戰記

屌隻game係咪有bug

同個fd玩開個save開唔撚番

個個save都話版本不同

睇左個新手教學都唔知點玩

好似岩岩有更新

paradox d game 係咁

有咩唔知

睇下#167-169幫唔幫到你~

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(6)

#169 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

想問有無巴打係買Xbox game pass 版？

Paradox係一間瑞典遊戲開發商，以開發戰略遊戲起家，並且以遊戲內容充實著稱
另外既特色包括每次更新都會變成新遊戲、DLC地獄、以及有等於冇既新手教學等等
所以有一句諺語係：與其學習點樣玩P社既遊戲，倒不如習慣點樣玩

#1寫既野唔係流架

巴打轉會拜仁?

今集個個同hoi4個個算係最好
之前個堆仲垃圾

邊到可以搵到d prisoner?

騎砍都好似係依間公司出？

想問埋點樣起部分既兵?

唔係，果間土耳其野
paradox係瑞典

Intrigue

搵到喇,係係court到唔係intrigue

以前玩ck2用神羅立個偽教宗,打入羅馬,vassalize 教皇國

打仗個陣好亂，有時都唔知邊塊地係可以去圍城

好複雜 我宣戰一個公國食晒佢D地 個直屬地超過晒 咁我是但簡個城市授予比班細既 但佢好似變左外國國家咁唔受我控制
1. 想問我係伯爵宣戰一個公國食晒佢D地 點升上做國王
2. 我D地文化同宗教都唔同 可唔可以搵人教個仔然後轉化佢文化同宗教 咁我唔使搞轉宗教轉文化
3. 點分直屬地

Adamitism

屌奶星

個國王同大仔俾人同時暗殺

二仔上位後一年所有封臣做反打鳩我

但我國王地位仲喺到

唔知佢地打鳩我有咩著數

1. 首先你要睇下你個liege係咪國王，如果係就可以嘗試claim咗佢個title再用faction嚟迫佢落台，如果你個liege係emperor（而且佢冇揸你個de jure kingdom title）或者冇liege你就要fulfill個create kingdom嘅requirement

2. ck2得，ck3未試過

3. 㩒落你想分嘅嗰塊地之後會見到粒grant title之類嘅制，另一個方法係right click你想持地嘅人再透過grant title嚟封地

我成功上到公國 想CLAIM埋王國 但佢話個要求係要2個公國TITLE

我睇返布列塔尼成個區域頂多得一個公國CLAIM 係咪要走去CLAIM埋法蘭西公國先成立到布列塔尼王國

係

咁都幾on9 d地就係打布列塔尼王國拎返嚟 但唔可以claim王國

雖然唔知點解開場我一個伯爵仔都夠兵力去打成個王國

你係咪用Count Hæsteinn of Montaigu開場？

我用 芒斯特，兒子繼位後，之前打返嚟啲領土，即刻冇咗一大半。點攪？

頭100個鐘都係熟習遊戲基本系統

一係收返d頭銜，一係再搶新領地？

建議初階玩英國群雄

初階玩867 East Anglia/Northumbria？

想問咁多位巴打，點樣增加直轄領地？玩完新手之後繼續，打返來的地換唔到領主，想封自己人又話得個直轄地首都唔封得？

另外點增加軍團？徵完兵都係group 埋一齊？

我明白了。隻game 99% 國家冇「長子繼承法」。
攪到 新君主繼位 就好麻煩。好多諸侯 都起兵反叛 新君主。

仲未諗到點解決唔識玩

今集仲有冇私生子大法

Crusader Kings III 厄德伯爵戰記

公元866年7月，維京掠奪者海斯泰因殺死了厄德的父親，「強者」羅貝爾。數月之後，他的母親阿德萊絲在誕下他的弟弟小羅貝爾時難產而死。命運無常，竟如此殘酷，未來飄渺，如風中薄幕。不過，這兩位孤兒命中註定要坐上法蘭西的王位。他們的後裔，卡佩王朝，將統治法蘭西長達數個世紀。
中世紀法蘭西的政治可謂波譎雲詭，你能否理清其中的奧妙，並實現羅貝爾兄弟們的命運？

作為命中注定要成為法蘭西國王嘅男人，我打著先父安茹公爵「強者」羅貝爾嘅旗號，爭奪返父親嘅頭銜，以十六歲之齡成為咗安茹公國嘅擁有者。
而我接著落嚟嘅目標，就係成為法國國王，我唔敢怠慢，不斷叫我嘅主教幫我偽造宣稱，令我嘅勢力越來越大。

喺我接近六十歲嘅時候，我已經成為咗法國國王之下最強大嘅封臣，之後我成功向遠在羅馬嘅教宗請求法國王位頭銜嘅宣稱，冇幾耐之後我暗殺咗當時嘅法國國王，而佢嘅嗰個年幼嘅兒子好明顯無能力管治一個王國。
係萬事俱備嘅一刻，我聯同其他法國國王底下嘅臣民要求國王將佢嘅王位禪讓畀我，最後雖然佢唔肯就範，但係我好快就用我強大既軍事實力達到咗我嘅目標。

可惜，我喺無幾耐之後因傷而逝，享年六十三歲。

Achievement Completed.

近排心郁郁想玩帝國日本, 有乜好介紹?

HOI2, VIC1 之後無乜玩

一齊玩ck3啦
唔好玩嗰啲唔知咩倭國之類嘅嘢喇

以前玩過一陣CK1
對EU之前既時代既興趣較低...

呢度除左叫你玩HOI4仲有咩選擇

諗住可能 vanilla定乜野mod咁

有冇人一齊連機玩ck3

首先每個era都有一個innovation係+1 Domain Limit，包括：
。Tribal Era嘅Ledger
。Early Medieval Era嘅Bailiffs
。High Medieval Era嘅Guilds
。Late Medieval Era嘅Court Officials
你解鎖咗相關嘅innovation就可以+1 Domain Limit

其次係你個Title Rank
。County(伯爵領)+2 Domain Limit
。Ducky(公爵領)+2 Domain Limit
。Kingdom(王國) +3 Domain Limit
。Empire(帝國) +4 Domain Limit

第三睇你玩嗰個角色嘅Stewardship(負責管錢嗰個skill)，+1 Domain Limit per 5 levels，即係你有20Stewardship嘅話就可以管多4塊地

最後Stewardship-Architect lifestyle條tree到有個叫Divided Attention嘅perk，點左次後可以+2 Domain Limit

即係假設你係一個1300年解鎖晒所有+domain limit嘅innovation嘅Emperor嘅話，而lifestyle有點Divided Attention兼且20Stewardship，你嘅domain limit應該係14

今集啲人物能力升級好屈 暫時玩過外交同學習路線 一個瘋狂加好感 一個可以整到好長命 第時點出永生dlc

Tutorial island Ireland

Ck2要research technology, 或者你可以殺左啲多餘嘅仔

Vic 1 都玩過手動分POP, promote POP

今集打輸仗啲騎士好易死，將啲多餘嘅仔推上必輸嘅戰場送死

痴線

虎毒不吃兒呀

亞當派

冇咁絕情嘅方法咪剝奪繼承權囉

今場有冇得送個仔出家

希臘人文化，一係插眼一係切

1066波希米亞公爵有家族廢老繼承法

原來出左CK3, 歸隊先

我覺得唔會啲女權鬼閪會玩呢啲門檻高講智力既game咩。
佢地最多一路玩aa級槍game一路屌，或者睇某啲game封面就望文生義。
呢啲game一見地圖就嚇退人了

咁勁? CK2 連DLC要千幾二千.
CK3 一開始就有大部份?

隻CK3 得殘體中文? 又迫人玩英文
好彩都睇慣CK2

未有得幫玩個個家族改名?

Paradox d game 唔想太早買
等出新個隻先買前一隻既全集就fit哂

逐個省逐個省攪

上次i:r被人鬧到仆街
佢哋今次重敢唔整好啲隻game咩

改到㗎

第一鋪輕輕鬆鬆玩下先....

好唔習慣D 介面,入到去搵D COUNTY 都好辛苦..

習慣下啦，習慣咗就唔覺㗎喇

玩細 county 勁 hea, 唔打人又無人打我
淨係同d 女 improve relation

係就係畫面靚左,但真心覺得以前易操作好多

我連點樣揀到由COUNTY開始都搵唔到

專做 duchy mode 再 click d 細地

paradox不嬲唔care，stellaris有個mod令到地球得返白人，改個名就重新擺返上嚟

CK3 Form 咗HRE 之後唔知點玩好

屌

好撚難玩

個個封臣一有機會就自立

已經打咗同一批家族百幾年

可以點搞

正常叛亂完有得收返頭銜
收完比其他人

咁點解農民瘋狂做反

文化定宗教問題

Form new faith

想問點樣同其他國家同盟

我整左個正體中文mod
有興趣可以試下 順便有問題話我知

可惜唔支持成就

希望遲下官方可以認證到

你老味正體依個詞語又碎一地玻璃，笑死人

有好多大陸人入黎比一星
巴絲們方便既入去訂閱比五星等其他人易搵啲

Thx bro
咁點改家族名？

啲小粉紅咁都有得嘈一餐真係好戇鳩
抵佢地hoi4鎖區
佢地根本唔配玩paradox啲game
究竟steam幾時點出中國版將佢地鎖返入牆入邊

以二集經驗
一係你自己唔夠強
一係封臣太強
一係你同太多人關係太差

加油！奧地利都係靠開枝散葉由伯爵變皇帝。

女十字軍都這樣打仗？《十字軍王者 3》驚現露奶BUG

在這個月初推出的《十字軍王者 3(Crusader Kings 3)》是一款相當受歡迎的戰略遊戲。不只是在Metacritic和各大媒體玩家間獲得了相當積極的評價，在steam上也已經累積了5000個正面的極度好評，這幾天許多玩家都忙著在遊戲中爭權奪利，開創自己的帝國傳奇。但明明是一個如此硬派的戰略遊戲，卻意外的有點……色色的BUG？

一為暱稱為Cobbtimus_Prime的玩家，在Reddit上興奮的分享自己的發現，他發現在創作角色時，如果捏了一個身材高大的女性，然後將十字軍盔甲裝備在她身上，你就會發現角色她……露出了她的車頭燈。而且還很像是某些H Mod才會出現的露洞裝一樣，很剛好露出車頭燈跟肚臍眼。

這乍看之下超像改圖的BUG，立刻引起了reddit鄉民的熱議，除了探討要怎麼樣才能夠觸發這個BUG外，有不少人也表示這BUG相當有知名網路漫畫「Oglaf」的風格。而熱衷歷史的鄉民，則開始考據穿成這樣的合理性，甚至還翻出女海盜瑪麗·里德等歷史上知名的女性戰士，似乎也有戰鬥後露出胸部等傳說。

莫名認真的鄉民們熱情的進行考據
但總而言之，既然這個BUG已經曝光，相信官方應該很快就會去研究這件事情的發生經過然後進行修改，畢竟遊戲本身並不是主打這個方向的作品。但在中世紀打打殺殺的過程中，如果偶爾能夠讓養一下眼睛，或許對玩家而言也不是壞事就是了。

笑左
有人認真研究係乜事

作反理由應該有寫
一係你就開county,將滑鼠移過去public opinion睇吓點解咁低，應該有解釋，不外乎都係文化同宗教

你將塊地分封番比相同文化相同宗教嘅人就會少啲作反

另外你可以claim啲反骨仔嘅Title
然後再收返佢個Title

仲有要同屬臣打好關係
同埋盡量發展自己領地，增強自己實力

Ck3玩緊非州嘅國家 已經成立咗王國
想知點樣係宣戰嘅時候拉埋自己伯爵或者公爵落水
成日宣戰都要個國王單打獨鬥

玩咗200幾年自己兵力冇變過

其他國家個個萬萬聲

你可以升級城堡同埋起building增加Levies
解鎖咗相關innovation之後就可以升級城堡
記得優先發展左自己領地先

仲有可以透過結婚同人地結盟
Diplomacy Lifestyle都可以同人結盟

CK3同CK2比，除左畫面靚左仲有冇咩新系統新玩法？

啲ai好on9 亂打人搞地周圍都係飛地 唔知點樣chok啲錢出黎係咁請傭兵.

CK3玩Leon開頭勁易玩 殺咗castile 同galicia個king 就inherit 晒兩個kingdom，然後Dynasty Head 可以直接claim 埋navara 個title，三兩下手腳就統一晒基督教嘅地

不過開始 reconquista 之後就麻煩，打啲地返嚟好易，但要幾十年先convert到一個province 轉基督教，每幾年就populist revolt 一次 有無人知點搞？

不過呢鋪我同Byzantine marriage咗一次之後就唔知點解呃到個claim返嚟，直接打佢做埋byzantine emperor，成大隊men of arm 都每個月+4x ducats

開局前Game rule到有得教唔俾ai攞飛地

Exclave Independence
。Limited (AI Only) AI Rulers at peace will lose disconnected land on succession unless it's part of their de jure territory or is connected to the capital by one county or a naval path.
。Significant (AI Only) AI Rulers at peace will lose disconnected land on succession unless it's part of their de jure territory or is connected to the capital by a naval path.
。Total (AI Only) AI Rulers at peace will lose disconnected land on succession unless it's connected to the capital by a naval path.
針對ai黎講有三個選項

ck3整體個感覺清晰過ck2好多 ck2成日開speed 5棟喺到等fabricate claim 又唔知幾時先有
不過依家1200 年前一定要行gavelkind好麻煩 要係咁disinherit 啲仔

有naval path嗰啲先煩 成日有啲係俄羅斯嘅ai走黎英國搶我想打嘅地 佢地又大粒 係ai咁on9先會咁遠水路傾全國之力守一個county

因為俄羅斯ruler都係維京人
我見台灣論壇都有講五湖四海嘅人都嚟打英倫三島，跟住洗文化洗到到文化地圖mode五顏六色

Click入去睇吓幫唔幫到你

又唔想轉宗教 唔知點搞
依家全部muslim地分封晒出去，每隔一排都會見到一個province 轉做 catholic 嘅

想問下有冇方法令d仔女去自己搵人結婚
我老婆生左6個仲未生完,
如果要一個個去幫佢d搵老婆老公好煩

終於得閒開ck3黎玩
個UI廢撚到
除左叫做整靚左d之外根本1d都唔好用
ck2 d info好易勾出黎睇
而家呢個我真係唔知佢想點
d window毫無意義咁撚大喇根本阻撚住晒
睇得資料黎又睇唔到地圖
同埋mini map死左去邊
以前定期篤黎篤去mon住異教撚睇下佢地打到去邊
而家唔見左個mini map下下都要mouse / wasd咁郁去好撚戇鳩喎
搞左陣完全冇晒mood

仔女婚姻關係到盟約
同埋有時需要令某d仔女冇後代配合返之後succession策略
又或者要幫佢地揀個好伴侶keep住d優秀基因
否則唔可能電腦自動同你搞啦

可惜
我記得ck2 d仔女係識自動搵人結婚

睇下你咩制度
封建制度基本上冇得拉vassal落水
佢俾levy你就已經盡左vassal責任

唔係掛
仲係自己court應該唔會架喎
你俾左封地佢?

將時間加速去1444年

係呀,封地比佢
跟住由佢自由發揮

有咩用我刪咗遊戲結束嗰個設定

我都係

解鎖集權制同常備軍比你打大仗

封臣同平民無限造反

打到好撚頹

佢次次原因都係文化宗教

教主有招可以改塊地宗教

但屌你老母改到2046

如果太耐佢都都會催你幫手揾老婆 有個event係直接畀仔女同情人結婚

想問點防對家間諜行為 成日比西法蘭克國王送唔知咩比我 然後我得左個7年DEBUFF 過幾日就死左

同埋係咪要KEEP住同班男爵搞好關系 中過一個事件全部封臣既地減控制度

好落力改土歸流咩

有冇師兄知道文化可以點樣升快啲

你係咪同你個間諜大師(spymaster)關係唔好呀又或者佢Intrigue太差
你個主教唔鐘意你就最多hold起晒教會(temple)地啲稅同兵唔交稅比你
但如果間諜大師唔鐘意你就基本上等於幫你個角色宣叛死刑佢唔幫你防Schemes不特止仲有可能幫你個敵人暗殺你

你應該同你嘅直屬vassal搞好關係，唔只係男爵

事件有時純粹係運氣差，未必關你事，當然如果你本身同屬臣關係都好差嘅話就最好搞搞佢啦，搞唔掂佢又威脅到你嘅話你就最好暗殺佢or剝奪佢title

如果你係culture head嘅話你可以選擇主力升邊一個Innovation
另外如果你同另一個解鎖左嗰個Innovation嘅文化有愈多領地接壤嘅話都會學得愈快

可以睇睇佢

我覺得 角色既壽命周期太短，岩岩攪到國家有d起色，人際關係又攪好晒，就已經60幾歲就快釘。
一繼承俾左個仔，所有野都要重新再黎過咁。
無限loop。
如果角色減慢衰老50%，我覺得咁好玩d

ck3比起ck2有幾樣唔好

1. 搵野極其麻煩，冇集中既方法去做某類action

2. UI大而無當，我用4k電視玩都覺得啲popup好迫

3. 玩法好煩但變化唔大。好老實雖然係rpg 成份高左，但係因為perk tree太強勢，就算個角色係智障一樣可以用後天學習到武力20以上。而且因為代代都要處理分封問題，基本上每代都逼住做暴君

4. 擴張好難。prestige 同piety難攞左好多，而且想擴張既話消耗就好快，加上佢地各自既等級制度令到唔可以好似ck2咁暴力擴張，結果幾代落嚟實際領地冇變大之餘，手下仲要有一堆同宗封臣等住造反

5. fraction太on9。暴民成日暴動，新打落嚟既地要十年教養先回復到control level, 而諸候造反太密，無咩有效機制阻止佢地造反。雖然止暴制亂唔難，但係三兩年一次造反都幾煩

唔係好明有啲亂

可唔可以解釋下

連續兩代要係兄妹戀

Agger
Ck2 方便 清𥇦好多

用征服者威廉打左英格蘭番黎，估唔到死左之後先最煩，個仔好多唔好特質搞到成日有叛亂，個個封臣都唔鐘意佢，日日內戰好鬼煩...

同埋點攞番啲直轄地？本身8塊地，一死得番3塊地，搞到入不敷出

無架啦, 你老豆D地俾班兄弟分曬

我玩嗰啲平均六十幾歲喎

印象中明好似係可以form嘅tag？你試下攞日本大名轉江淮文化，睇下可唔可以form明？

gavelkind就係要分身家
除非你轉去primo不過primo有primo既煩惱
所以ck2開始已經訓練好要做好準備殺仔女/兄弟
普通做法都係升crown authority然後搵藉口revoke

轉唔到law做一個仔繼承晒所有地
好難攪

轉做Primogeniture就大仔會繼承哂
但係會搞到其他仔都會想殺佢
大仔一登基後9成第一樣野係防止其他兄弟叛變

有兩個仔或以上就一定俾人分哂啲地
有冇咩方法可以殺咗個仔或者送個仔走

Btw我係非洲嘅加納 部落制

用內置工具set人已經set左成日好似仲好玩過遊戲本身

由ck2開始，我已經有時都覺得d好感系統有d簡陋
好似所有兄弟都係會想封王，全部都想殺左你咁
但明明歷史有唔少兄弟對權力冇咩特別喜好，你唔封地一樣唔會嬲你
又或者本身同一個臣好frd，但只要你封地超標，佢一樣會扣好感嬲左你

點解好感度唔可以人性化d?
例如以前遇過有角色七善都有齊哂，一樣因為王位殺9左我

有冇得送佢上戰場
或者自己暗殺佢囉

ck2兩樣都可以
ck3都應該一樣得
任命做將軍俾佢帶隊等運到
或者去plot度murder, 不過殺dynasty member通左天會好大penalty

佢話因為係自己嘅孩子而唔能夠暗殺
但係又可以暗殺兄弟

因為我個情況係 兩個仔都未成年
所以唔可以送戰場又唔可以暗殺
自己死咗之後就分開兩個王國

你可以disinherited佢，剝奪佢繼承權，不過咁等於斷絕親戚關係，佢會好嬲你

...d levy冇得揀raise一部份係乜玩法

有無好玩嘅galaxic games 推介

我都覺得應該有派系同性格要影響 如果一夠歲數ai就開始互拉拉關係 ai 之間個關係 就會多左好多嘢 希望之後更新有

啲平民封臣每十幾年就話自己種族俾人恰
之後做反

啲農民做反都叫易打

屌你啲封臣下下4-5個一齊黎

再玩左陣都係覺得d野好唔人性化
唔吸引, 等佢出expansion修正個介面先再試算數

ck2介面比較清析易明, 初接觸唔知要點做試左n次先知要點擴張, 就算係試野個過程都覺得正好好玩
而家ck3反而知道晒要點做, 但介面又柒又唔方便根本唔想玩落去

其實可以跟eu4咁au唔同特質有唔同行為
但咁既話之後出本篤會幫自己d 仔刷七美德就變到太易玩

我幾鐘意個ui

都好過慢慢又要攪返d county返黎
不過佢話未轉得 要crown authority

點set? 想改王朝名

agger

依個只係set人像
王朝名本身遊戲都可以改架wo
你意思係你國家既名? 如果係，你click你既主要頭銜，再改名就得

想問吓跟足晒步驟都打唔到控制台文件出嚟點搞

我指我家族個姓...

都有得改
你去家族個頁咩都改到

啱先走去打十字軍
一打就死咗三個仔
可以比最細個仔繼承
爽

無知一問
ck 可唔可以係歐洲版三國志？

ck系列專培養殺子文化

中世紀版Sims 嚟

玩咗差唔多400年最後俾班賤種封臣奪權

玩咗咁耐都未摸到點平服班冚家剷

Thx bro 試下先

如果搞唔掂封臣，可以試下 diplomacy focus，全部power vassal 都befriend 晒好好關係好易搞，仲有個councillor 可以improve vassal opinion, 同埋自己老婆揀幫手diplomacy

但佢地好多都係話文化宗教唔同

咁要慢慢迫佢地轉宗教，或者你自己轉

用主教轉到2046都未轉曬

自己可以點轉

你講vassal 定populist 呀
Populist 好難搞，轉到佛誕
Vassal 就易搞，可以打好關係demand conversion，可以塔起佢迫佢轉，可以revoke佢換過個

父王Alfred the Great 70歲駕崩，剛剛登基，我老婆竟然是…
收邊塊地好

ck3點樣先徵到長弓兵???
威爾斯開局都搵唔到要乜野ionnovation

我係Karling Dynasty 做埋HRE 皇帝
但係點解我做唔到Dynasty Head

搵到了...
原來要後一後至有

首先你要係house head，要成為house head最直接就係create cadet branch

本身Create 咗 傳咗三四代變咗啲封臣做

想問依家有冇得同人duel?

唔想啲地比啲囝分哂？
成立帝國就得㗎啦

冇

要打幾耐先成立到帝國...

ck3個中文化係咪仲未完善？睇落啲句子硬係怪怪地

House head好似係軍力最強嗰個做
證明你兵力唔夠你手下多囉

佢個中文翻譯係真係好垃圾
求其外判出去比芝麻人，然後芝麻人求其交貨嗰隻

之前英百拉多(imperator )係第一隻有官方簡體中文翻譯嘅paradox game，但係佢更新之後竟然有啲event嘅選項剩係得數字碼
佢個官方翻譯都唔係咁貼官方update嘅

唯有等台灣仔出mod啦

house head係個沿繼承落
而dynasty head係云云house heads之中最強嗰個做

我記得之前寫Imperator: Rome戰記嗰時次次喺佢個file度copy完event嘅中文翻譯之後都要由頭到尾改返好啲grammar，佢個官方中文啲sentence structure同直頭係英文一模一樣，都唔知係咪用個translator translate完之後直接交貨

第二代就建到帝國
因為成個區得我一個大國

用選舉法都得，但就要控制投票，我直接傳俾孫，個仔乜７都無

啲威望點樣加快啲？

我玩緊馬里唔知有冇呢樣野

我一開始都係玩瑞典玩到統一咗王國之後
無啦啦死鬼左 變咗一個勁廢嘅女王
之後就棄save

好似上到王國就得，但要用1500威望。。。

有得打劫就打劫 無就打獵 宴會 外交樹加威望最好

點打獵 宴會？佢個教學提都無提過

打劫係邊個選項

f8 decision

pagan同tribal先有

返去睇下先 而家在位嗰個儲咗四千幾威望
不過就嚟瓜老襯 應該死之前用唔切

如果大家唔熟中世紀可以睇下呢兩條片
呢個channel仲會講好多ck/eu時期既著名戰役

想問點改投票制

玩愛爾蘭仲未改到長子制

話說有冇人同我一樣都係啲封地亂哂
啫係個封臣有幾塊伯爵領係東面 但係佢又有塊公爵領係西面
有冇咩解決方法

重玩可能比較簡單

又冇乜負面影響嘅
不過睇落好唔美觀

internal border gore係無可避免

因住俾班封臣踢走

封臣塊地係咪唔需要理佢，佢自己會起野果啲？

個家族計好撚煩
迫住你冇得幫d 兄弟絕育
要你個家族有咁大發咁大

玩Celtic應該係可以喺個title度將個succession law轉做tanistry
至於Primogeniture就要去到1200後先用到
（跟據ck2經驗，tanistry係除咗muslim嘅open succession之外最好嘅succession law）

留意今代嘅law有分realm同title兩種succession，如果做title冇自己特殊嘅succession law就會跟realm succession law

唔好理佢D伯爵地,但公爵地最好比返下面D伯佢

你啲vassal啲地越核突越好 記住開internal war 比佢哋
核突既話你啲vassal就會互相打嚟打去 佢哋自己圍來打交就唔會得閒聯手搞鳩你

但好似選舉制都會做成王國分裂

我第一次玩西王牙里昂一開頭就係長子制

點撚知其但國家煩撚過閪

拜占庭封臣都譯做公爵（Duke)

英文版係用Doux，類似總督既意思

搞到依家玩落好怪

據我了解你要將每個title都轉晒elective再確保每個title嘅heir都係你個heir先得

如有錯漏請多多包涵

會員 #52939 地剷霸權
好大機會係支那打手嚟，佢力推支那驚
(I/A) Eve Echoes 真正既星戰開波啦

呢到都見到你

我想問ck3點先可以轉封建快d 文化革新果邊真係痴撚線
我就來起到帝國都仲未出轉到封建

典型翻譯問題
佢地判出黎做翻譯只係逐句英文變做中文交差
譯得好又冇bonus

唔記得邊到有人做遊戲翻譯講過，佢地收到係分左工之後既稿係逐包埋成堆programme 入面，要你自己估返個適當用字

你又啱 佢地成日打黎打去 完全冇停過
點打啲地都係我嘅

最好就最高title 只起一個
用埋未sure輕鬆上到帝國就要控地
Ck2 控住title 就係 但今集痴線到只要夠地佢自動割同等既title比人

宗族威望unlock啲嘢好鬼勁
代代都係明君 4星技

下面d人鬼打鬼唔好咩

佢地搵唔到人打就會打你

有無人玩到1200年出現蒙古西征？

成吉思汗一出場就俾人打爆，連中亞都去唔到

有冇方法可以係打仗時分到自己友有敵人啲兵？次次都睇唔明邊個打邊個

優生學王族配種 只娶Genius
代代都係妖人 痴撚線

我玩私生子流 只有天才先認做仔女
玩到第四代我基本上配唔到種 因為全部都係近親

有機會出 pure-blooded 喎

新手想問下轉宗教會唔會好大影響, 玩緊維京全部地都係天主教

你仲諗唔諗住Holy War 急速擴張先

玩Ælfred the Great跟翻歷史好快就阿哥香左繼承領哂成個Wessex既地
但個老婆就唔跟歷史極速爛產香左

果兩件維京佬剩係打Merica唔理我
食埋Cornwall後勁多錢為所欲為 跟住Holywar班Dane

好on9 愛爾蘭開左tanistry俾細仔繼承王位

我得六塊地 結果唔撚知點分 大仔唔知點攞左七塊地

細仔攞得返一塊原本唔係我手上嘅de jure capital

跟手直接俾faction收左皮

你本身個realm係行Gavelkind 然後淨係 Kingdom of Eire 係Tanistry
所以你旗下啲duchy/country 按照正常gavelkind咁行 然後得個kingdom頭銜去咗elective個細仔度

結論: Tanistry 唔好亂用 唔係打算俾大仔嘅話 其實仲衰過gavelkind
真係唔掂嘅話就係咁打仗 force個大仔去做騎士然後求神拜佛佢快啲死

點解gavelkind分得一塊地
realm係confederate partition
下低句quote仲寫住all children inherit equally

唔知
有冇圖睇下

驚比人收皮先, 轉佢地宗教都要20年一個

依家佢地組緊個派系反我

我用 Abyssinia 打到嘅地夠 form Adal 同 Damot，一死之後三個王國分畀三個仔，反而地就一塊都冇少到（全部喺 Abyssinia），跟手用 claim 打返兩個王國返嚟

新嘅ai好撚乞人憎 係咁同你玩捉伊因 盟友啲兵係個海到鳩行 上完岸又落返去 圍圍下城無敵人冇冇啦啦break siege 但敵人ai就識合埋一舊

燥到我以為自己玩緊eu4

我英國天主教轉第二個教，每十零年就俾仆街教宗call crusade, 班友又要廢又要打。

仲有樣on9野係只要係claimant就唔肯同你結盟 ck3 crusade無得自己攞 只可以俾自己人 幫佢打左jerusalem落黎仲要best friend 但因為claimant唔肯結盟 幾年就俾附近啲回教國家holy war收左皮

咁歷史上班柒頭都係又要廢又要打啊

Offer to join war?

佢俾人收左皮我先見到

如果佢肯結盟啲回教佬就唔會開佢波

開左個fb 十字軍group，可以入黎吹水

仲fb tg算啦

又係wo discord啦一係

開個tg啦

未開過，試下work唔work

開group做乜
依度傾算啦
又會變小圈子

唔好開小圈子group 啦, 一開呢度就收皮

呢類game 咁少人玩，呢條收皮就無新人入黎

之前咪叫左唔好開小圈子囉

一係你出去開啦

lm

唔好開小圈子group 啦, 一開呢度就收皮

呢類game 咁少人玩，呢條thread 收皮就無新人入黎

好快就搞死晒兩邊

我係唔明點解有野唔入黎集中post傾，係都要開個group

小圈子真係最快搞死一個community 既途徑

尤其paradox 呢d game，好多人玩幾日就無興趣

無左呢度就唔會有新血架啦

你講得好好笑

右下角有個盾徽顯示緊你打緊仗(如果冇嘅話場仗就唔關你事，可能係你啲手下自己打緊)
咁入去可以睇到雙方參與者，望一望佢哋嘅盾徽

CK3基本上剩係得個劇本果一刻係跟歷史
劇本一開始運行就會暴走

如果想同歷史貼近啲可以玩EU4、HOI4，佢地有機制令時間run緊嘅時候都盡量貼近歷史發展

原本諗住蒙古幫我係東邊打爆塞爾柱，我打佢西邊分餅仔，點知大汗咁快收皮

你玩拜占庭？
大汗比你恥笑好慘

都有D歷史事件引導下既，塞爾柱西征、蒙古西征、帖木兒西征、鄂圖曼崛起，上代會突然爆D火星兵出黎秒天秒地

今集成吉思汗一出就好快唔見左

有咩起手係新手friendly d, 想熟悉下隻game先
玩維京打仗打到on9

做緊皇帝手下，但控制住拜占庭大半國土，想反就反

想向東擴張，但塞爾柱平時成2 3萬兵，唔自爆，無蒙古西征，唔夠打

新手教學個個

愛爾蘭新手區

還我sunset invasion

on9
辛苦統一英格蘭後無啦啦香左
分左一半做英格蘭同Wessex...

可唔可以有仔有Heir又唔卜野呀
下下整好個王國就分豬肉
雖然我知歐洲中世紀係咁姐

對比EU4 賣個女比人就可以結盟
咁單純既

愛爾蘭新手區依家唔撚新手
下至法妖右至挪威全部都走來玩
仲要仆街今集難轉封建到
過格離威爾士

有個選項係禁欲
但要用技能unlock

愛爾蘭
意大利其實都得

改繼承法

真

新佢老母

次次好辛苦擴展國家

屌佢老母國王一死就打回原形

唔好老皮已經del咗驚

你玩867定1066？

睇唔透點解咁鐘意開group

個打仗系統真係好on9
去人地嘅土地幫d盟友打生打死,佢d兵就睇我送死唔幫手
打打吓人又永遠俾人有一隊兵搭船突襲我首都

我玩Alfred 諗住阿哥遲早會香 點知勁撚長命仲生埋仔

玩到唔想玩辛辛苦苦打黎d地嘔番哂出黎都有...

867係死亡島

一向都係

咩嚟

我果場佢開波五分鐘就香左

sunset invasion

有冇辦法 改地圖上既 國家徽章去第二個地區？

我玩「芒斯特」，成立愛爾蘭之後，愛爾蘭個 國家徽章 地圖上仲係顯示係「魯母納省」。
我想改去 「都柏林」改唔改到？

你又啱，咁又多一個途徑推啲仔去死，仲有好多犯捉，新仔啱啱上任斬返十個八個就無乜人反。

要轉首都，㩒你係都柏林座城，應該會搵到粒類似皇冠嘅掣。

AI on99淨係識打首都，首都一失守成日死全家

想問下點解同家族都要結盟
大家D君權升到邊

由Leon起家，周圍同人結婚，然後我係house head再狂claim title 同埋savescum
不過教王無限錢勁難打 6萬兵40個knight

因為打首都最有用
好彩捉到國王就發達

琴晚就係 搵極都搵唔到 改首都 個按鈕
一陣 再試吓搵

啱呀，捉到國王值100分，捉到Heir都有50分，佔領首都座底10分。
教皇都捉過, 不過忍唔到手就了斬。

想問吓聖戰受益人點解唔可以揀自己

咁遠既領地邊個想要，通常係d想發達，冇繼承權既人去打十字軍

咁你想要十字軍領地，搵d冇仔/女既子女/兄弟姊妹做受益人，佢真係有十字軍領地時暗殺左佢

Sadistic呢個變態性格幾好
一有Stress捉條友翻黎折磨/斬/BBQ就減壓
唔駛等開Party打獵
中世紀人真係幾變態
公開死刑就係大眾既娛樂
細蚊仔都唔放過
偷個包都要捉去吊頸 因為十戒

但耶穌就教人邊個話自己無sin就領起石頭掟佢
Christiendom

玩緊北歐改革教, 一夫多妻無限生仔,較埋平等性別分封

國王一死永遠承繼得一塊地

好彩一早成立左Scandinavia empire, 用緊北歐選舉法

考第一就唔洗set受益人，自己拎哂，但好似首先要個kindgom頭銜係無人/自己，最好係demand嗰到睇下條款先。
set受益人就係頭銜有人claim嗰陣，贏可以俾你個受益人收返啲地，但要做claim嗰個人嘅契弟。

所以夠實力夠piety一定係整新教吸引啲，可以改教義俾優勢自己，但每幾年就要被crusade，要夠實力頂。

之前拎咗神羅一塊地
跟住無啦啦見到自己係繼承順位第一位
就試下對冧神羅個皇帝 睇下會唔會拎咗神羅塊地
屌你點知對冧完之後係就係拎晒神羅啲地
但原來連自己個王國都會變埋神羅 本身諗住用愛爾蘭光復大不列顛
即刻唔想玩

啱呀, 出多兩個星期呢到仲有一半人玩緊CK3已經執到, 大家嘅遊戲口味唔一定要一樣。

用神羅食英格蘭

建立不列顛帝國

再唔要神羅個帝位

新手想問下封建點樣先可以打到多d地？

宣一塊地要成兩年。宣完開戰對家又call盟友，拖足幾年佔埋人城首都都打唔到100%，係因為要佔哂所有對家盟友首都？最後一大輪終於打贏先得一塊地仔

有無咁易戴帽
五個仔全部都係人地嘅

呢代有個變態event係可以用陰謀屈對方生父係另一個人，控制台睇原本就算冇Real father都會自動變有

吓?
今集867愛爾蘭易過上集好多喎

最正統玩法
帝國搵有王國弱宣稱
王國就搵公國宣稱
強宣就一定唔會流出來
比塊地佢
一係等運到 一係就暗殺到女人或者細路上位
再宣佢 一炮過食一大塊地

即係如果我想一下拎成個公國要搵到個有公國弱宣，再幫佢打？

巴打 應該買Royal Edition版好，定係Expansion Pass好？

今代好似唔使封地，打完之後條友會直接自動做埋vassal

係 打完佢就係你既封臣

終於搞掂

諗都無諗買左Royal

之後會唔會再出咩DLC？

唔係要同一個dynasty先得？

一定會
Paradox無限出架喎

請問下有咩方法皇帝死後繼承人都可以keep番啲直轄地？

你唔好覺得ck3好複雜 其實ck2有嘅功能好多都未整出黎 所以一定會有n咁多dlc出

巴打係買Royal？

係 佢講嘅expansion pass 其實只係第一個大expansion加兩個細dlc

想問ck2有咩好玩既功能

有邪教系統
仲可以永生

有隻揪會

有glitterhoof

依家ck3嘅拜火教基本上係無得玩 因為無falsely convert faith呢個功能 唔可以扮信你個liege嘅宗教

ck2可以搞秘密組織招攬信徒傳教 咁好多弱小嘅宗教無咁容易消失

血統又未有 商業共和國又未有 遊牧民族又未有 拜占庭獨有嘅imperial elective又未有

永生 CK3 都差唔多做到，最後個 save 壞咗都未死

有冇EU4巴打玩過1.30嘅伊斯蘭教國家?
我唔知點解當我想accept particularist demand去升absolutism嘅時候會lose 20% crownland, 當中10%去左dhimmi (即係伊斯蘭教管heathens個estate) 度, 但我之前玩Navarra都只係跌10%crownland, 見啲人係reddit都冇話會跌20%crownland...
有冇人知點避? 跌20% crownland 真係好傷

我會disinherit晒啲細仔，亦都可以迫佢地做和尚或者送佢地打仗送死

咁好晒宗族威望，一多仔就會gg

我通常玩法係如果盟友叫我幫手我會出兵打，通常佔到個城都會捉到啲人，咁你打到公爵領首都通常都捉到佢啲仔仔女女，或者有弱宣強宣既人，之後係監獄簡招募佢地，咁就可以免費拎到佢地個宣稱去打仗，快過結婚攞宣稱好多

diu

玩到連曾孫都死埋
可唔可以比我死

唔知以為個領主女人嚟
連續兩代都話肥胖要減肥
夾埋減咗七十年都冇反應

最勁試過六堂同代
個個16歲生

我成個葡萄牙都係咁打番黎(鐵人檔),順便做埋Last Count, First King成就

ck3 新手上路

想問下其實擴張係咪要靠拎claim
拎claim就靠結婚?
ireland 新手島起手 有冇方向簡介下要做D咩

愛爾蘭起手,咪試下以試立愛爾蘭王國做目標

西班牙好多唔同文化同宗教

你點處理

一定會狂生仔女搵大國結盟，因為唔同文化宗教往往好易出叛亂，所以有一段混沌期我都係靠D fd子頂住D叛軍，高峰期試過同時間比其他國家打加自己D叛軍，夾夾埋埋有幾期人，但好彩之前同盟左法國同神羅同卡斯蒂利先幫到我頂得住D人唔洗棄game, 但我依家就打緊佢地幾個國家

做乜一開波玩二奶
但係過咗百幾年冇得玩

後期點樣平服班撚樣

我覺得呢個方法唔錯，因為打唔到宗教既國家你個監倉到會有一大堆異教徒係入面，換繼承人個下即刻殺晒入面D撚樣，儲到自己100恐怖值就停，基本上你100恐怖值D封臣係唔敢反你，咁可以用呢一個方法做個過渡期

今集ck3 要玩到好後期先可以長子制
前期唔敢亂咁生 好煩

想問係咪最多得十個仔女
十個之後我揀納邊個妾都係無子女概率
我明明係顧家男人

係咪太老或者不育特性

五十都老

鐵人檔玩到依到先，成立左西班牙帝國，但國家愈黎愈大好的有一日比繼承人個下會自爆

玩緊新手島, 依家立左愛爾蘭王國, 唔想死左冇晒
依家佢比我採用特殊繼承法
試左一次佢比左個選舉法我話咩多數揀遠親唔揀近親 狗都唔屌
依家諗緊disinherit晒其他人(依家得一個)
定再採用特殊繼承法roll多次好(唔知係咪random)
救意見

btw 玩到下下要殺自己個仔玩到心理好扭曲

搞唔撚個兒子分地法

有冇得用修改器改

好似你同時係幾個king位，死左先會分俾兩個人

有冇得玩成吉思汗

有得做成吉思汗，但係冇得玩鐵木真

個中文mod都幾柒吓...

有冇知道點樣成立完愛爾蘭王國之後唔使俾蘇格蘭班撚樣屌死

成日去開party易肥啲咁。

個啲亂碼問題殘體都有
要官方處理

呢啲驚就話英文啦
學到好多term
上面講成堆強宣弱宣我都唔知你地up乜

要emperor 先唔會比人分身家
姐係你最高既頭銜得一個先一定落自己
其他會比人分身家

蘇格蘭對你做咗啲咩嚟？

次次form完Ireland 未得閒搞內政就俾佢哋帶成8000兵清我場

兩次都ally到蘇格蘭國王以為無事，跟手就被佢條靚Duke of lothian 滅國

邊年到揀

If you can't beat them, join them.
試下從內部瓦解佢

係decision嚟
你fulfill到某啲requirements就可以攞到一大堆獎勵

你係kingdom嘅話都可以做第二個kingdom嘅vassal咩？

唔玩英文根本唔識玩
中文仲難睇過英文

唔得

EU4 填坑系列
1.30版 勃蘭登堡
開局要軍事點,行政點+1 政策
同埋外交走去結盟選帝侯(因為帝國事件會送勃艮第比皇帝)

1舊水買條頓地

宣北邊波美同條頓接觸
3年時間完成佔領
由於波蘭唔夠實力宣條頓,所以我可以等到1460年先進行戰爭,1459年期間拉波蘭做盟友先(一黎要佢幫手打,二黎唔比佢偷我雞)
打左無耐,我就做左皇帝

之後再食多次條頓就打完,順便食埋斯丁德
波蘭之後同丹麥(我宿敵)同盟,同埋想要我堆地而斷我盟
勃艮第亦唔知發咩神經主動宣瑞士戰,搞到我打爆左勃艮第,做皇帝既好處又少左,平時既話無咁快到我做皇帝,奧地利會唔夠勃艮第打,到時就食到好多肥地

波蘭保里加獨立,丹麥發神經打佢
我都靜靜雞食地食到左呂貝克附近(呂貝克係里加一戰到比丹麥搶左呂貝克),我食左呂貝克後就宣丹麥拎番神羅失去左既土地,解放左HOLSTEIN
同吞佔呂貝克,HOLSTEIN 我升好好感度後就附庸左佢,由於神羅AE好高,要不停附庸小國黎擴張,勃艮第比人肢解到我都唔想食佢而開法國戰,一人一半算
奧地利無耐就上左去做皇帝,咁我唯有轉教變普魯士
AE無咁高後又食左漢堡同吞左D附庸
係呢到其實有幾種玩法
一個係養呂貝克/漢堡黎收呂貝克貿易點既錢
一個係我咁
第一個玩法係會賺錢好多

宗教戰爭開始,我都搵左法國做我靠山黎打奧地利

4年時間就完場
SAXONY,同波希都比我吞左堆地同肢解
而我係幾年後,又做番皇帝
不停靠外交附庸同戰爭黎擴張
直到俄羅斯條25仔離棄我,比人宣包圍網戰爭
呢場仗雖然贏左,但人力都打到盡,要靠降職業度,領地發展去換人力

場7年戰爭令我土地都有左快速既發展
開始唔理AE網,直接食萊茵蘭

想問eu4同ck3有咩分別

開始就要plan定儘快升王權

時代
玩法

求內部瓦解攻略, 養緊個仔玩計謀, 淨係識殺晒D男丁

呢個係之前玩既吞勃艮第,附庸呂貝克既版圖

荷蘭因為有次無轉移貿易力量(去左轉佢宗教),太多錢就唔受控制咁係咁請庸兵,D軍力壓都壓唔住(太有錢)
附庸流補左普魯士政體既缺憾
果時都係未爆CAPACITY

不斷生仔 將啲仔女同人地聯婚
當敵國生極仔都係你嘅宗族
咁就搞掂

亂倫咗幾代終於有純血

等我聽日慢慢寫

ck3 幾易上手
玩熟左可以走返去玩ck2
買左xbox game pass 版, 等steam 特價就入手

出隻新game推post快左好多

有冇計可以一野打成個公國返黎, 想打英格蘭但係淨係可以慢慢宣稱

我依定係count 點解我去打自己國家既duke 會等同於對個國王宣戰既?

原來係因為個authority law

其實有冇類似STELLARIS嘅遊戲

civilization
其實應該話stellaris本身就抄civ

已經去到一個無敵狀態，但每次換繼承人一定會有叛亂，好鬼煩

CK3有無得唔生仔
都成40幾碎人 都不停生係想點
個heir同老婆反而20又唔生

做左 lover 狂生

可以親自去幫你新抱生

你的兒子的兒子都是你的兒子

我好正氣唔做衰嘢

咁我中意stellaris多啲
啲勝利條件又真係一鳩樣

咁我想問下，點解有時fabricate claim可以整哂成個公爵領地有時唔得

機率

之前玩開hoi 4
依家試下玩十字軍之王先

主教learning高嘅話會有好少機率會有event claim晒個公爵領
你claim到係你好彩

係就幫你女婿

Lm

1.30 勃蘭登堡篇 2

由於我係神羅皇帝,打自由市會好麻煩同埋解唔到HRE
唯有用AE網去食自由市
1.30既普魯士既戰力比以往更加OP,有神羅皇帝既人力加持
連破AE網簡直易過食生菜
D HRE選帝侯(本身盟友)斷盟,和約完後即刻宣戰,可避免入AE網

1731年打完場AE網就成為德國,順便戰死埋個皇帝比我拆HRE
土雞支持我附庸既SAXONY獨立戰爭終於開片
唔知好彩定唔好彩係1734年,德國革命

革命推番左我既霍恩索倫家,軍隊比之前弱左
唯有用數量壓過一切
戰勝後直接食左SAXONY同埋奪回君士坦丁堡一帶

法國頂我革命唔順,斷左我盟
之後比英國打到無錢,我趁一完停戰,就用散布革命,一野食左法國到北西班牙一帶

盟友俄羅斯爆發12月革命

我既霍恩索倫分支都無埋

我食完法國拎到蘇格蘭土地,可以進擊英國
英國同盟友土雞,東西咁遠各打各比我用俄國夾住打爆,搶曬成個英格蘭,威爾士

土雞又番生,幾乎成個意大利同巴爾幹一帶都已經吞曬

咁我都唔執輸再同土雞打一場,拎番意大利同埋重奪拜占庭領土,再拎埋英國既北愛地方
再出征西班牙,北非同突尼斯,係1805年已經離重建羅馬帝國只差一步

1808年2月停戰一完,又再戰對土雞英國宣戰

用左唔夠4年時間打完

令人振奮既時刻到了

羅馬帝國再次成立了!!!

成個過程係過擴叛軍麻煩,其他都比較易處理
突尼斯同北非果邊係我唔想食咁多地又爆過擴叛軍先唔食
個行政容量爆炸左好耐
AE網由我打爆左土雞,法國已經唔存在
填完坑了

CK3我想問有無人知宮廷醫師有咩用
同埋揾咩stat既人做好

老婆仔女自己有病同受傷有用，平時放定一個居家必備

咁揾啲咩人做好 高學識？

高學識同埋有醫生特質既人

禁慾

修改繼承法，
你有至少一個強力封臣對自己好感為負。
條件係點達成？
我見全部封臣 好感已經係負數啦喎

全部要正數先啱

Navarra 戰記 (5) - 最終篇

鋪Navarra我玩到1708年先攞到Forever Golden個achievement, 完成之後就封檔!! (反正過左age of absolutism 如果冇目標嘅話就會變成填色遊戲, 所以就冇玩落去)
我宜家玩緊Granada , 有時間同反應好嘅話我可以寫個小戰記 + achievement guide

講番鋪Navarra, form Spain後有好多colonisation同歐洲任務我已經完成左, 第一個要做嘅任務係
Prepare Reconquista – Reach 100% force limit + 100% naval force limit + 60% manpower

起足100% force limit 我就唔單止做Reconquista啦, Conquest of Sunni World 都做到啦

Form Spain之後第一樣重要事件就係Commonwealth succession crisis. Commonwealth係Age of Absolutism 開始之後會有一個disaster, 將elective monarchy變做正常monarchy, 同埋會冇左elective monarchy 時期個heir, 即係話Commonwealth 好容易就會有一個50歲冇仔嘅皇帝

如果你係elective monarchy 時期跑馬仔跑贏左咁就恭喜你可以直接claim throne, 但我diplomatic reputation 唔夠所以條友唔係我嘅姓, 好在國家夠大, 死左皇帝之後是我過繼, 於是我就可以claim throne,將Commonwealth變做我隻狗

因為Commonwealth 死之前做左HRE emperor, 我以為打好啲關係就會有人投我票, 點知班友自己投自己… 既然我做emperor 無望, 你地個小圈子就再冇生存價值啦, 於是就拆左個HRE落黎, 同歸於盡

Spanish mission tree 有個mission要conquer 半個lowlands嘅地, 1.29之前有Burgundian inheritance應該會易啲, 但宜家要打番黎, 啲AE真系不得了… 係解散HRE之後, 食lowlands 嘅AE細左, 所以我開始打Liege, 但仍然係大到我只係一次食最多四個省, 明明以我個size個班卡拉蘇完全不足為懼

因為瑞典得4k兵, 完全唔會派兵打仗, 見佢咁冇用, 就開始intergrate佢. 但奇怪嘅係我打仗嘅時候個annexation process 會突然靜止, 搞到我有幾年時間唔打仗, 呢個時候我個君主死左, 丹麥都被integrate, 於是我可以騰空啲位繼續claim throne

去到1664年, 我先大致將castile 係Iberia嘅省份割落黎

我主要目標擺左落殖民地度, 始終Spain 條mission tree 有七成任務, 都同殖民地有關, 但因為殖民強權都已經被我打低, 而treaty of Tordesillas 都基本上係我 , 所以墨西哥同印加土著基本上都健在, 咁我好輕鬆就打落黎, 唯一嘅小差錯純粹係中間有個mission要係Mexico region起五個Holy Order, 我就手多多起錯係central america度, 都係浪費左250點, 少事啦

見Hungary係咁食隻Ottoman, 仲打到接近君堡, 於是我決定先下手為強, 叫埋Hungary過去打Ottoman, 但就occupy大部分地, 就一個都唔俾Hungary, 中間有塊Hudavendiger就係俾Hungary霸左所以割唔到, 但割完個經濟特區, 加埋係Ragusa 用商船protect trade, 令到我有一大筆錢去到Genoa
Btw, Spanish Iberia 係乜料

講起錢, 呢張係之後啲圖, 但基本上Alexandria 我係一塊地都冇打落黎就直接用商船搶都過半share, 商船op

由於做左curia controller (-20% AE), 加埋個-10% AE 嘅golden bull, 我終於可以打到Liege 所有地過黎, 之後直接完成任務去拿英國條restoration of union CB, 最後打到英國番黎, 殖民強權只剩荷蘭非我控制
我只可以講 -30%AE 再加crusade 真係不得了

之後通過聯統將Bradenburg變做我PU, 同趁curia效力未過, 再打義大利嘅省份番黎, 完成mission 順便再將trade income提高 (明明個node未打已經有80%share, 但未到100%我係唔會心足嘅 )
雖然到呢個時候coalition已經完全不成問題, 但查實AE都認真唔少

與此同時, 見我啲任務完成得七七八八, 於是就開始annex法國, 原因純粹是因為法國霸左一啲columbia region嘅省, 我要將呢批省直接歸入我殖民控制才可以完成控制整個columbia 嘅任務

1698 年, 我宣Brunei, 直接將所有不屬於我嘅菲律賓嘅省份割走, 完成任務

我亦都見荷蘭弱勢, 決定 subjugate左佢, 於是所有南北美洲嘅殖民地都屬於我

我嘅trade game 誇張到明明我一個coal省都沒出現, 都可以因為market share嘅關係攞到 coal 嘅 merchant bonus

係呢刻, 未完成嘅任務只有cultural convert所有Andalusia culture 嘅省, 同控制整個Columbia, 同埋攞走Papal 霸住嘅一個省, 頭兩個純粹係等
講起cultural convert, 有段時間我太無聊, 手多多將捷克啲地改做Basque culture

完成等待, 最後一戰, 我決定

Threaten war 攞個省番黎

呢個係我完成個刻嘅Spain, 我等嘅時候又再打Ottoman, Malacca 同西非嘅國家, income 過千可以拿economic hegemon

Forever Golden 完成, 封檔!

仲有冇人有玩Vic 2

好似幾正 利申 小國型玩家
Btw 我估更新保加利亞 希臘 土耳其 伊朗

屌啦成日整細國，蘇聯等左幾年都未rework

....好似小朋友咁搶唔到嘅玩具就寧願整爛佢
有錢有兵就是任性

佢呢個好似直情外判咗出去
唔係由hoi4 team人寫
佢話雖然之前Death or Dishonor「評價參差」，但係不失為一個有效方法補充唔同國家嘅national focus

Paradox真係越嚟越識搵錢
遲啲會唔會招攬啲mod當dlc賣

我HRE 創完新教會 再轉Roman Empire
唔知點解冇撚國旗 地圖色冇變紫紅色
棄Save 唔撚玩

屌Sor 睇錯以為巴打你玩緊CK3
自膠

sunset invasion 咪係mod式DLC

西班牙，一個連二戰都無參加過既國家比蘇聯意大利個focus tree加埋仲要多
Btw pdx一早已經將mod當dlc賣，依家個stability war support 咪係抄kaiserreich

句嘢係紅色 就係講緊你衰依樣
你仲要全部都係負

玩家寫啲mod仲有創意過佢
唔係要解成就的話,一定裝哂啲focus tree mod玩

就係要全部好感，點會要你全部負好感

哩個位佢中文又真係譯得衰

ck3 自己開一個po都得

利申 hoi4仔 睇唔明

過左一個月之後冇咁旺，信我

PDX每隻驚都唔同玩法
EU4前中後期都有任務,事件黎GUIDE住你點玩
會變左似歷史發展既遊戲
國家理念政體都會有唔同,令你行戰爭定外交質易路線
同埋地圖係全個世界

想問點解啲後備兵會停咗唔再升滿

Ck3我都覺得似歷史發展

只係好多家庭糾紛

當年部機好咋, 玩HOI2/EU3/VIC1玩落好慢

而家D 新PARADOX GAME優化如何??

ck你係半rpg
eu4係國家扮演

Eu 你換左家族係頂多扣正統性
Ck你換左家庭就game over
姐係家族大於國家

邊隻game

Ck3

Levies?
要raise all再disband
唔知係bug點定

反而想問有無方法召集少啲兵，有時打個小國都要召7萬兵好煩

rise夠兵之後用split off new army嚟整隊新兵
咁佢就會停止gather

玩愛爾蘭唔小心繼承左非洲塊地, 有冇方法可以唔要佢...
依家外憂內亂又統一唔到英國

求其搵個人封再grant independence

點解統一唔到英國啊
遇到咩問題

仲有點解要用「」，明明玩遊戲係開心嘅事

啱啱發現咗有個方法

得一塊地276兵嘅count(伯爵)都可以打贏4077兵嘅阿拔斯(Abbasid)帝國哈里發

就係準備定一個綁架哈里發嘅scheme，跟住一開戰即刻綁架佢，戰爭分數100分立即贏咗

23:20

呢個方法真係cls
一地領主都可以憑一人之力打贏成個帝國

依家同盟左, 等緊同盟完
有冇idea點先可以係死左之後D封臣冇咁亂
一死多數全部作反, 感覺一讓步落高君權佢地就會食著上

你玩緊第幾代人呀，有幾多個仔？
我assume你玩緊1066年嗰個劇本，而且諾曼第成功入侵英格蘭？(諾曼第多數都成功)

其實不列顛尼亞都係主要得三個國家咋嘛：愛爾蘭、英格蘭、蘇格蘭
你統一愛爾蘭之後應該就夠兵challenge另外兩個王國

。蘇格蘭好廢，佢分得太多地比封臣，啲封臣成日作反，間中又會有維京人入侵，要割走蘇格蘭啲地實在太容易

。英格蘭應該係最大阻力，有時候佢會同啲強國結盟，但係佢有塊地係諾曼第，呢塊地會成為佢泥足深陷歐陸多年嘅根源，通常法國或者神聖羅馬帝國會打佢老母，搶佢係歐陸塊地，呢個時候就係趁佢病攞佢命嘅好時候，當佢大部隊(可以left佢啲做左騎士嘅封臣，就大約知道佢大部隊去到邊度)過咗海去歐陸打仗之後，你就可以偷雞摸魚

繼承方面，你可以係realm嘅succession到睇到邊個仔會繼承你邊個title，如果你唔想分比太多仔削弱你繼承人力量嘅話你就送佢上戰場送死又好、disinherit佢又好，盡量減少分豬肉嘅人數

另外就係可以打咗蘇格蘭the isles之後create一個duke(公爵)，咁你其中一個仔攞咗個duke之後就唔會再攞咁多county

另外你亦都要為繼承人準備好多錢，等佢一上任就可以送禮物拉攏封臣，真係要打仗嘅話亦都可以用不錢去請僱傭兵
可以徵召多少少常備軍(man at arm)增加一下軍隊實力以增加封臣組成faction嘅條件，萬一要打仗嘅話都可以有支軍隊打

最後就係要為你嘅繼承人準備一堆監犯，晚年打仗嘅時候留返幾個囚犯，繼承人一上任就處決(execute)佢地，殺返三五十個個囚犯增加恐怖值，你班封臣就會知驚，減低作反意欲

如果真係要內戰嘅話都唔需要太驚，趁開戰盡量減少幾個封臣再返，必要時滿足powerful vassal
要入內閣嘅需要，咁樣會增加40opinion，開戰之後趁佢哋仲未會師之前逐個擊破，贏咗內戰之後就困住佢哋，得閒就剝奪一兩個頭銜慢慢收返啲地，不過剝奪佢啲地嘅話要小心暴政，暴政會令到封臣唔鍾意你

哇多謝巴打喧詳盡咁解答

我玩1066劇本, 玩左都好多代, 其實都冇咩大問題
不過我未打到蘇格蘭既時候, 蘇格蘭同英格蘭就聯婚左變左一個
想問下拉攏封臣到佢個Opinion幾多先唔會加入faction
依家主力就係等英格蘭國王戰死, 冇同盟就可以打9佢, 同時沖緊D文明野拎長子繼承

原來英格蘭繼承左蘇格蘭
唔怪得知啦
咁你真係唔好彩

咁你打咗威爾斯未
我果個save就係幫我個仔娶左威爾斯公主，跟住個仔死咗由個孫繼承愛爾蘭國王，咁個孫就幫佢阿媽打威爾斯返黎，等佢阿媽死咗之後佢就可以做埋威爾斯國王

封臣通常opinion正數就會降低加入faction意欲

其實有好多方法唔俾佢哋加入，例如同佢地結盟，又或者muder佢地大人(派佢哋做騎士送死)keep住佢地領主係細路仔

仲有就係我上面講嘅恐怖值

打咗威爾斯啦, 依家得個等字, 起建築同轉D文明信仰

想問下
玩緊愛爾蘭
我個仔係繼承人
而佢老婆
經我瘋狂暗殺之黎就做左英格蘭女王

如果係咁
我下一步應該點做先可以食到英格蘭啲地呢

非母系既話 你你個仔老婆係英格蘭女王 咁你個孫應該自然兩邊食晒

非母系啊
即係等到我個孫做繼任人時就可以食哂兩邊既地？

正喎都

勁，學到嘢

Execute真係好有用，fraction啲members過一陣就淆底，留錢買兵都係

新手玩咗陣愛爾蘭跟住玩867 Alfred過咗幾代，但load同save 冇咩癮，用鐵人玩，係有時禁錯咗掣force quit

玩到1028, 都未統一到不列顛，依代一接手，愛爾蘭同威爾士就去咗2個細路到，以為死前destroy啲kingdom title就唔會比人, 只係有claim點知唔係，又要打過，用咗幾年時間，但繼承嗰陣都5張幾，打返哂返嚟都61歲就香，好彩多女，得一個仔，下代唔駛驚，只係爭3塊地就Create 到emperor title，但錢真係難儲，打杖開支又大，一落海又冇幾十，驚啲𡃁作反又唔敢洗太多去起嘢，惡性循環

直屬封臣過多 應該點搞
唔想整太多個公爵出嚟

ck3難唔難上手，睇人玩都唔知玩乜但評價又咁高

聽講相比其他paradox titles唔難
ck2 1000+hrs玩家表示覺得好易上手但係唔能夠作準

有錢嘅話可以係你宗教聖地起大教堂
做左king之後唔幫vassal起建築物嘅話真係錢多到唔知點洗

你可以click英格蘭頂王冠，睇下佢個繼承人係咪你個仔

你係國王定皇帝？
整公爵啦，點解唔整？
封公爵冇乜壞處喎，管理一大堆伯爵封臣好麻煩，要take care咁多人嘅好感度

同堆封公爵唔一定要封晒佢啲法理比佢
例如佢個公爵法理有5塊地，你可以淨係比2塊地佢都得

我都試過Ironman一野quit錯左去desktop，跟住又要重新load過
唔知係我部機廢定係點，我平均要8-10分鐘先入到隻game，加上登入steam前又要load，真係分分鐘等三、四個字先入到game

繼承kingdom方面，pdx一早估撚到你會destroy title走精面，所以條rule係Younger children will have Titles created for them, if enough land is held.

雖然好多人都覺得好煩，但其實佢都係某程度反映緊歷史，愛爾蘭歷史上真係有實行過Gavelkind 均分制，神聖羅馬帝國亦都因為均分制而領地愈分愈細，不過pdx將Confederate Partition套用落全部國家就真係太過簡單粗暴

我覺得玩緊歷史game投入返歷史setting幾好呀至少有代入感(均分制某程度真係當時領主面對嘅問題)同真係有啲challenge，否則下下全部title由heir繼承就真係太容易玩鳥應該好快滾雪球三，四代就征服歐洲

你其實要發展幾塊屬於你同你繼承人嘅領地，早期起建築物好快就有經濟回報，你唔起嘅話經濟好難搞，你控制得好嘅話就唔使太擔心分得太多地係其他仔，就算佢哋比其他仔繼承左嘅話，你繼承人都可以剝奪佢攞返塊地

皇帝
我而家基本上將多餘領地直接比晒繼承人
如果整公爵領 又要限得兩個比自己
佢地作反又難打

同埋肥胖 係唔係冇得搞?
減咗成世人都減唔到
最慘下世好似又有遺傳

塔單請教埋
大一統果時成日卡住係有塊細地holy Roman Empire / Norway hold住
打仗果陣打左本土果塊細地通常progress +10%左右
如果孤軍直入人地本地打多幾塊地 又會俾人偷本土減番進度 （除非好好彩capture到重要人物但好難有）
搞到打一塊細地成日都拉鋸好耐
有無咩辦法可以簡單啲

作反驚閪咩
打咪打囉，打佢老母唔洗驚

皇帝冇公爵手下、全部都係伯爵你覺得好難管咩
咁多手下，連樣都認唔到，啲event都唔知邊個打邊個

你係肥胖定係Giant(巨人)呀

Giant除咗大份啲之外好似冇咩唔好，全部都係positive modifier
老豆係Giant嘅話只有25%遺傳比個仔，你唔好搵Giant老婆就得

如果你話個樣好肥嘅話咁就應該係基因，冇得搞
呢隻game號稱每個character都有基因，基因決定外貌
你配對嘅時候試吓搵個靚女老婆配種，睇吓下代會唔會冇咁肥

xxxxx題外話xxxxx

我基因配種工程好成功
我幫第二代娶左個Intelligent老婆，生左1個Intelligent仔仔做繼承人、1個Genius囡囡
再幫第三代Intelligent娶左個Genius老婆，生左1個Genius仔仔做繼承人，仲有2個Genius囡囡可以配種

依家第四代全家都係天才
天生(Genius)全部技能+5，一出世就已經25點實在太勁鳥

Genius
+5 Diplomacy
+5 Martial
+5 Stewardship
+5 Intrigue
+5 Learning
+30% Monthly Lifestyle Experience

冇
如果你夠兵嘅話佔咗塊地之後就企係度等佢帶兵上島囉，你佔領左目標後戰爭分數會慢慢加

另外你偷到佢首都，戰爭分數會高啲，如果你好好彩係佢首都淪陷時captur到佢國王，咁就直接100分贏咗

但如果你Intrigue夠高
可以係開戰前準備一個綁架scheme，一準備好就即刻開戰然後綁架佢國王，連兵都唔使rise就一日之內就100分贏咗
詳情參考上一頁個回覆#660

EU4 OK
HOI4 SHIT
Rome 麻麻 隻驚都係
CK3 very good

試過十字軍send左個孫女去打到耶路撒冷
做左耶路撒冷女王
可以轉玩耶路撒冷王國玩以色列式困獸鬥

paradox最易玩既一集

其實我force quit係特登, 因為真係手快快禁錯掣, 不過都係啲冇關同癢嘅嘢, 唔算load & save, 我反而冇你load入game load得慢嘅問題, 係一打杖兵多就lag, 尤其係打crusade, 同埋人仔啲樣個個都反哂光蠟蠟令咁樣, 睇youtube人地玩又唔係喎, 唔知係咪display card問題, 用緊舊macbook玩

Diu, title嗰到咁仆街ga, 好在仲有一代時間去打一次班19維京就好可以攞到6塊地嘅Duchy, 夠地整emperor title, 不過要等多二百年先可以改繼承法比哂一個仔

其實早期都有起咁啲, 但一嚟成日打杖, 二嚟班友打嚟打去, 到我之前老豆嗰代, Mercia攞咗成22塊地走嚟開我拖想claim我title, 勁到成萬鬆啲兵我先得嗰6,7千, 之前阿爺嗰陣已經輸咗次要屈服去lower crown authority要等廿年先可以升過, 但今次好在之前同法國聯婚, 雖然個外甥聯咗幾代婚變白痴仔, 不過可以call 同house member嚟幫拖先唔駛輸, 隔咗陣仲收返Mercia個title迫佢反我, 打7佢收返佢一半地, 啲收入鬆動咗, 之前真係諗唔到啲地比繼承人同仔再去發展嗰啲地, 走去比啲三唔識七steward好嘅人以為可以加tax

唉 又要畀錢買dlc了

Fun蘭 整左未？

其實宗教係咪冇得防啲人起啲異教出嚟? 之前一直都係天主教, 冇啦啦Mercia個大佬整咗個都係Christianity但異端嘅教出嚟, 類似新教咁, 成大忽地變咗個異教, 頂佢班巳o靚個個-20 opinon

同埋Fevor點解佢個細教就100, 天主教先得嗰4X? 有咩理由個領主轉啲平民諗都唔諗9秒9就轉咗成世都信開個教, 派主教去轉都7,8年啦

有綁架scheme嫁咩
玩左廿個鐘都唔知

利申新手上路

未…

diu 原來有得咁, 打杖真係好燒錢

有 叫Abduct
要係lifestyle tree到學Kidnapper

不過要kindnap外國君主比較煩
可能要Fabricate Hook佢老婆先(都係scheme，同樣係lifestyle tree到學)，然後屈佢老婆做同謀一齊綁架佢老公

高手
諗起百年戰爭個傻鳩法國王 John II of France, John the Good

玩咗次東征, 派咗3次兵去, 頭兩次7千幾人去到, 啲AI盟友成日去咗西奈半島南面繞圈, 攻攻下城冇惟意搞到走唔切比2萬幾兵圍, 秒咗, 原本諗住等佢輸但見到又開始多人, 再去多次先贏, 但我都第1, 冇轉去玩, 但個繼承人靚女家姐冇耐就難產死咗, 計埋佢, 3代廿幾三十年就收咗皮, 睇嚟中東真係地獄嚟

想問下文化入面研發出尼個seize de jure duchy同我平時fabricate claim個dutchy有咩分別

D CB都係好難分，幾時係我有個title人地塊地踩咗入尼我可以打佢，幾時係我佔有個title一半地以上我可以打佢搶title，幾時係我可以直接去征服佢

話說 如果你地會唔會整直轄個地係自己個公爵領度?
依家有好多直轄地冇得起特殊建築

你呢個係近親生出黎定點
我都整過天才, 遲下想玩純血

唔係不嬲都係咁㗎咩？

睇下city skyline

睇下#169幫唔幫到你~

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(6)

#169 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

Seize De Jure Duchy即係你擁有嗰個duchy嘅上級法理，打贏左之後目標Duchy就會臣服於你，但佢保持Duke嘅頭銜

Eg你有英格蘭王國法理，打贏左之後約克公爵就會臣服於你

Claims係你聲稱擁有目標頭銜(下到伯爵上到皇帝title)，當你有目標Duke of A嘅claim，打贏左之後你就奪走目標Duchy，成為新嘅Duke of A，原本嗰個ducky嘅count會臣服於你

Eg你聲稱擁有約克公爵嘅頭銜，打贏左之後約克公爵之後你就會成為新嘅約克公爵，舊嘅屬臣會直屬於你，如果舊約克公爵持有嗰個公爵領內嘅領地嘅話，佢就會降級為伯爵做你封臣

至於你第2段嘅問題
右下角地圖有法理公爵領mode、法理王國mode&法理帝國mode
你可以隨時切換睇
另外呢亦都可以click嗰個title(盾徽啊)，咁就可以查到嗰個Title而家嘅情況，有邊塊地係屬於邊個一目了然

會
公爵領專屬建築疊到後期嘅modifier都幾勁下

其實隻game有好多唔同建築
例如羅馬有鬥獸場、威尼斯有總督宮、巴黎有聖母院、麥加有禁寺、君士坦丁堡有聖索菲亞大教堂

另外中世紀有著名大學嘅地方都可以點決議起大學
一啲歷史上重要嘅礦產地都有礦場，最高級礦場每個月直接加9-14蚊
你可以係宗教聖地起大教堂/大清真寺/大神殿
猶太教徒可以係耶路撒冷重建第三聖殿，而穆斯林控制耶路撒冷就可以起圓頂清真寺

中文：
英文：

唔係近親呀
未試過近親相交
想問近親相交會唔會生個白癡出嚟

唔該巴打

點解ck2 兒童十字軍咁易贏
試過一次開局西班牙,一次愛爾蘭
求加比左少少錢幫佢手
兩次都打左個Jerusalem返黎

一統不列顛了, 仲有唔夠100年完save, 唔知做咩好

佔領左嘅領地會唔會隨住時間變成法理地

唔會
但如果你真係好想嘅話
可以叫你嘅Chancellor Integrate Title(應該至少王國級先可以用)，但我係咁以睇過下，將一個法理公爵領融入一個王國嘅法理大約需要廿幾年

另外好似可以係decision到自己create custom kingdom，不過具體點操作我就唔知，我未試過，留返比試過嘅人答
或者你可以試吓

會完save架
玩到幾多年冇得再玩？

玩eu4咪得

經常性為左確保繼承人可以拎哂啲地
所以就係咁諗辦法殺哂其他仔女
但同時又苦惱緊要點樣先可以擴大個家族出去開枝散葉

如果將啲仔以入贅形式隊哂出去
係咪都會自動整走左個繼承權？

下下都要自己人手整走個繼承權
好哂點數

好似145x年完

1453年
君堡淪陷之日

去咗下一代打唔掂自由權戰爭
睇個款似係要棄save

有冇人有玩魔幻紀元 登陸行星

輸咪輸囉 -,-

歷史上都冇一路打勝仗嘅王朝
咪當模擬下歷史王朝中衰，然後東山再起囉
唔洗棄save嘅
只要你王朝仲後繼有人，仲係有地嘅領主都未算game over

有時計過打唔掂場仗嘅話可以投降，投降前記得望下投降條件

eu4 成日輸打仗
不過最緊要唔好冇晒兵
如果唔係會被人圍

只要盟友夠勁,唔欠錢就無事

順便問下ethiopia 點玩
四周圍都係muslim
mamluks take eco + trade 有錢到一個點

種田種肥自己等時機再發圍
先向東食地
唔好上北邊住,等土雞同MAMLUKS開片先再打佢

我得唔到嘅野冇人可以得到

我好幾個patch之前玩過, 身為非洲國家同奧地利波蘭個啲國家和親係幾爽
我1550年之前一個歐洲國家都見唔到 隻Ottoman又完全唔打Mamluks 周圍又只有muslim 搞到俾Mamluks coalition 打
如果你好似我玩個鋪咁唔好彩 就記住要係山地起多啲堡同只係系有堡嘅地方engage 咁就可以將Mamluks 啲兵打敗 同埋要同 Ottoman/伊朗地區嘅強國/基督教國家結盟 (當然最好係Ottoman 但我結唔到)
Expansion 就先向Gulf of Aden/ Zanzibar拓展 個區啲人又弱又有錢 但我殖民左好望角之後西班牙同葡萄牙都outrage我 而佢地唯一想要嘅地就係好望角

玩咁多隻都係EU4最好玩
有無巴打知幾時出新一集

邊有咁快

推

新手入坑CK3，真係幾好玩，推一推post

玩緊咩王朝

我未試過但應該唔得
你開個save試下囉
個仔嫁左出去之後再click頂王冠睇吓佢係咪順位繼承人

都係新手教學嗰個小國王，強逼症發作，一有覺得唔完美或者操作上出錯就想re。
Re咗幾次，而家開始接受咗唔會有完美嘅發展，會堅持玩到尾先。

想要完美,玩CK唔岩你玩

玩緊印度人 開咗裸體神教
想知同歐州人結婚後代會唔會變歐洲人樣

所以而家接受咗，反而覺得幾有趣，玩到停唔到手

我屌原來裝左繁體字MOD拎唔到成就, 等我玩到1453

仲玩到*

計埋而家未死個皇帝, 個obesity又走出嚟, 兩次都係晚年, 兩個都有揀咗learning healthy 個life style同埋滿咗, 第一個74歲走, 死因係胖伴
第二個而家62歲唔知幾時香, 多一個Atheltic trait, 都係咁, 諗諗吓唔知係咪去得宴會多定老咗新陳代謝慢

portugal

本身3女1仔, 但見個仔啲遺傳差得制, 叫佢上戰場送死, 諗住比哂大女, 點知都係食唔哂, 啲county都會均分比兩個細女

點知尋晚玩玩下, 試下升埋Crown Authority去到Absolute最高級, 唔知係咪開心大發現, change heir嗰到可以揀比邊個, 揀咗大女之後, 兩個細女啲titles比返哂大女, 仲要冇扣好感

信教啲人是咪真係唔著衫?

係仲要每個人啲體型都唔同
有大波有細波
做得好細緻

今晚返去開個save試下耶教整唔整到先

其實係咪可以玩殖民

係可以去南非玩

點解？多錢d?

睇下你夠唔夠北邊堆人打
唔夠咪殖民去其他地方發展

上次玩搵唔到錢 之後被 munluks 收左皮

睇你有無計同土雞結盟收佢皮先

見Otto 打mam 打埋一份
佢應該恢復唔到
不過到我面對Otto

咁係時候 R法國/奧地利同盟

諗緊好唔好等到absolutism 先打大佬

波蘭死左未
未死同佢夾死土雞先好D
唔係既話,佢體量大到壓爆波蘭就奶野

耶教去朝聖有機會撞到 Adamitism 信徒，可以改信 Adamitism

+25% morale 見到都爽

應該似係去得宴會多
我明明咁多代都冇娶過肥婆

打Ottoman一係一開場反殺佢
一係等後期Tech直接碌過去啦
不過只限歐洲
中期Blob到咁上下先打 打到破產都未必夠做

想叫埋frd一齊玩ck3，想問吓連機係咪每人扮演一個領主各自發展咁玩?最多幾多人一齊連?

任開睇下你想玩PVP定PVE

EU4玩薩摩純一日本，再玩大東亞戰爭打哂全世界真係好正，唔同時間都有唔同挑戰

初期首先係統一日本
中期就係向外擴張同時對抗大明
後期就同列強爭殖民地
終局打翻場守護東亞嘅世界大戰

土雞1.30唔知點解打過幾場過唔到巴爾幹半島
1.29打後波蘭太勁 但唔知點解神羅都唔夠打次次都迫住向下發展

利申 我唔係玩otto係睇電腦

大明好快比我一戰收皮
日本最悶
成日趁佢升天命就打鳩佢

我果邊土雞勁到飛起
你睇番我勃蘭戰報就知

撚得掂EU4同HOI4 但撚唔掂CK3

1. 想問點樣死左果陣點樣盡量比長子拎返D地
2. 有冇必要娶側室 娶左3個唔夠一陣就成打仔女
3. 點有多D士兵 我玩867布列塔尼果忽個維京領主一開波有3K兵好易拎到成個布列塔尼 一死果陣冇晒D事件兵(成3K) 西法D領主就個個聖戰我 擋唔住

隻GAME係咪唔可以用EU4同HOI4打仗個心態去玩
BTW 屌那星比自己個仔綠帽左

我每次都特登比佢做大先

1. Primogeniture 要好後期先有，所以要避免死後分地斬到碎哂嘅話就要控制有幾多個繼承人，例如disinherit、叫哂啲你唔想要嘅仔去哂做騎士打仗送死之類嘅辦法。

2. 承上，我唔會聚側室

3. 短期可以係啲下屬feudal contract到較多啲兵，但係會令不滿增加。長期要起多啲兵營之類嘅建築喺自己嘅直屬領地下。

隻game打仗係一個增加領地嘅方法。但係唔打仗都攞到地先係高手

可以 keep 住唔 form empire，所有 domain 喺同一個 kingdom，死嗰時其他仔就會喺其他 kingdom 夾硬食一塊地，跟住靠本身個 domain畀嘅兵打返其他 kingdom，前提係仔嘅數量少過 de jure kingdom 嘅數量

唔form empire嘅話
果個de jure kingdom下面嘅vassel全部都會不滿
送啲仔去死好似仲好

點解ck3可以垃圾過ck2
睇唔到title history
法理又難睇
然後免費剝異教徒頭銜又唔得
我唔明點解我高皇權都做唔到剝異教徒頭銜唔俾人當暴君
就咁偽造宣稱好過

個 religion 嘅 religious attitude 要係 righteous 或者 fundamentalist 先得

update: 唔係好識點trade
以下係冇merchant既狀態

基本玩法係喺最Downstream 最高Trade Value同Trade Power個Node截住條水
咁樣一個Merchant Collect就夠
跟住其他Merchant幫手喺Upstream Steer Trade泵水
除咗會Steer啲Trade Value之外 仲會有個Bonus係直接乘大最後Collect嘅錢

你依個位可以試下打埋開羅
推高Node內嘅Trade Power佔有率
跟住喺Alexandria個Node Collect

歐洲某幾個位以外玩Trade係高難度啲
初期Venice同Genoa Trade Node小兒麻痺都大把錢收

有興趣研究嘅話可以睇返Reman嗰啲Youtube片
或者自己開場Venice感受下

有冇人覺得EU4個貿易系統好弱智，定死哂貿易流向，上流國家賣貨但又冇錢賺，又模擬唔到類似香港呢種港口

d node都係反映果個時代既格局

我係驚cairo 個trade node 被人pull
但唔係最downstream 又好唔開心
同埋zanzibar 又會晒咗

睇真d
係咪可以speed 5

一對一打得過 Ottoman 嘅話試下打 Tunis/G（前提係佢冇勁盟友）然後斷 Ottoman 盟約

睇唔到title history？

個個仔都唔係親生
好灰

我明啲個setting係點，但你唔覺得佢格硬fix咗東流向西呢種玩法好悶咩

其實佢可以用其他variables去決定流向，甚至每個國家都有自己嘅流向

不過呢啲應該要EU5先有機會了

今次到保加利亞
btw荷蘭戰記差唔多完

姐係邊個hold過個title
你有孫出世又冇pop up
raise levy又一定要全raise
個family tree完全唔識navigate
又唔係拉 又唔係wasd

title history係claimant隔離嗰本書
孫出世冇pop up就真嘅，要等佢出message settings
raise levy之前我寫個要點raise，你可以去睇返
navigate family tree要㩒實隻mouse中間嗰個轆，我之前都講過

但係ck3冇ledger，唔開心

啱阿宜家下下都要打入熱那亞或者係英倫海峽呢類end node
心諗如果個遊戲都係半模擬半改變歷史 點解trade flow又係如此固定

有冇轉信「基督教 亞當派」既攻略？
或者、邊個國家容易啲？

你有冇dlc可以搬trade capital?
可以搬去 Zanzibar/Alexandria (學上面巴打話打開羅) 是但一個, 但兩邊都 collect trade, 再係 Zambezi (如果你係zanzibar collect), Gulf of Aden 同Ethiopia transfer trade, 係cape 度殖民可以防止coloniser downstream搶 Zanzibar shareholding
驚俾人搶trade就記得用light ship protect trade , 好重要

某程度可以理解做物質條件限制左人類發展
交易係互通有無，而物品流向同消費需求有關，所以貿易係往人口同經濟最發達既歐洲同東亞流動

真心要講改變歷史，歐洲科技組勁過東亞/非洲都應該要改

其實有冇人計過數
點解成個德國會有幾百個province
然後廣東得四個定五個

咩係亞當派

因為本身佢有神聖羅馬帝國嗰堆小國要分？
但係中國嗰邊大部份時間都係統一

update:

btw op event

可能係因為個遊戲叫歐陸風雲而唔係叫支那風暴
我覺得純粹係paradox未細分中國啫 佢之前都突然細分咗好多印度邦 雖然正如巴打所言 中國長期大一統 就算細分啲省個趣味性都唔會大幅提升

順便用個save file 做achievement
只要放晒11dev+ provinces 就得
wiki: VH

I mean 個total dev 差得太遠
跟歷史既話中國個dev 應該係德國加埋既幾倍?
同埋大明一開頭軍隊10萬都冇

就咁計人口都唔make sense 啦

好似話以前中國啲幾十萬大軍
一嚟係誇大咗 二嚟好似係計埋後勤單位

其實我覺得無咩問題
佢要整神羅邦國一定要細化德意志地區省份
而且明size已經夠大
再細化省份會令東亞太勁（記得有一個patch 明好少自爆勁到傻）

中國啲province細分嘅明會太屈

歷史上亞當派主要係喺北非，可以征服嗰帶嚟等trigger heresy event

咁個時代係咁, 果陣未有飛機, 美洲未取代海上絲路, 絲路一定係通去意大利北部兩個node, 即係好似你玩三國志, 廣東省叫交趾重未發展, 台灣未係中國一部份

中國淨係土地肥沃度都係歐洲既三倍, 量亦都係三倍, 耕田好幸福, 不過支那從來都唔會改良工具同思想

其實唔驚
你有晒啲Center of Trade就可以截到Downstream無錢
Baltic Sea同Lubeck成日都會見到依啲情況
Inland嘅Node先煩 個個擺低個Merchant就50 Trade Power

其實有個問題係Governing Capacity
依家Celestial Empire已經特別多
但係Ming都係State唔晒啲地
State唔到Min 90% Autonomy真係得個睇字

之前係台仔到聽過個玩法係每個國家自己睇嘅貿易路線都唔同就得

同埋上下流個概念太弱智，真心希望EU5唔好再咁弱智

同埋而家模擬唔到當年滿清同歐州之間嘅貿易，每個國家都係要個港口就做到貿易，而家貿易變咗打生打死爭地盤全部都係印度式殖民

只可以話EU4真係外交Game，連戰爭Game都唔係。
物資補給都算，當打刧當地人，但點解連人都可以原地補給原地拉夫

問題係點解會有「上下流」之分
成個貿易系統變到只係為咗歐州有得發大財咁
但明明貿係雙向嘅，變到得歐州人可以行船

我明大航海時代歷史係咁，但唔應該用咁強制嘅方式，而係用其他野模擬呢個效果

其實EU4冇咗西化變咗咩模泛都係呢個意思，雖然有啲嘅condition都係唔係幾好，例如文藝復興同印刷術限死意大利同歐州，但其他幾個就有機會係唔同地方出現得黎，但一般又出返係歐州，貼合歷史但不失可能性，例如殖民主義同全球貿易都通常出黎歐州

pdx心諗, 我eu4出westernize, 重做trade system 咪無人玩vic2, 無人玩vic2咪出唔到vic3

Ck3其實有冇個概念好似eu4咁
某地區既地 特別肥沃啲

玩緊瑞典
想過下癮轉封建制
但部落制維京真係撒雅人咁撚樣

好撚爽

Ck神地巴格達
仲有埃及同君堡

CK3 3個Partition有咩分別?
係唔係一有新既就要轉

Partition: 有幾個仔就分幾多份，會確保啲 title 跟 de jure 先，然後先到確保每人分到一樣咁多地，例如我有 Kingdom of England, Kingdom of Wales, Duchy of Essex, Duchy of Wessex, County of Middlesex (Capital), Essex, Bedford, Hampshire 同埋有三個仔，我死嘅時候會將 England 畀大仔，二仔攞到 Wales，但因為我嘅 Duchy 同 County 都唔係喺 Wales，所以二仔會自動喺 Wales 搶一個 County（冇地做乜鬼領主）。三仔冇 Kingdom 分唯有攞 Duchy，Duchy of Essex 包括首都唔分得所以要攞 Wessex，到 county：因為我四個 county 得一個唔喺 Duchy of Essex 入面，所以三仔只係分到 Hampshire（Duke of Wessex 無謂去搶 Duke of Essex（即係大仔）嘅地）
Confederate: 同上，但如果可以 create 同 primary title 一樣 level 嘅 title 就會免費 create，即係會分多份。
High: 同普通 partition 一樣，但確保大仔會分到至少一半 title。

CK2 耶路擻冷開局

其實CK3如果想開戰，最直接嘅方法就係偽造宣稱?
有無其他更快更平嘅方法?

反正都唔出VIC3架啦，不如快手啲開始整EU5

印度
波希
君堡

所以好難取捨，生得多又怕搞到散曬，生1-2個又怕死鬼左🤣

唔玩了

哇

食colonial nation好正
唔晒煩佢盟友
一場仗可以食晒
好多地冇oe
同埋好似會無視coring distance? 冇land connection 都core 到

聖戰

其實係時候出個新game engine

仲以為係數撚po先見到你

勁

咁隻game叫eu 無計
如果想玩遠東裝左mod先

Ban左好耐

估唔到04年已經搞緊戰狼外交

Btw 1.11 DLC叫Barbarossa
(Twitter HOI官方回應)

inca (in progress)

見ck2免費dl左黎玩
試左幾次終於成功creat左king of eire個title 暫時一統左南愛爾蘭

surprisingly easy
少少悶

CK3 每次死老豆D人都起義
每次都要打一餐, 捉大班人先
已經分封同族都搞搞震

Frozen Assets 可以用嘅 trade node

English Channel 可以用嘅 trade node

之前有巴打講過儲一堆犯, 繼承後立即處決夠100 Dread啲人就會淆底唔起義, 我而家嗰個小妹妹, 3歲加冕有成百個犯比我定期處決, 安全渡過頭13年

新手留名
先前HOI4一出已經買 諗住係二戰版嘅三國誌 心諗正啊
點知完全唔識玩 打仗一直輸 始終都鑽研唔到 幾百蚊就咁浪費咗
CK3一出又買咗嚟玩 世估唔到又係咁
不斷上網睇文 見啲人話CK3已經係P社遊戲中算易玩
到琴晚終於有突破 係無限sl下摸索到有少少成績
唔再係得一個直轄伯爵領
亦開始揾到樂趣
琴晚玩到一點唔想停

你用光榮三國志黎睇Paradox既game已經錯左

三國志要理解既野少過paradox既game好多，水土不服正常啦

新手唔知 HOI4係我第一隻正式玩嘅P社game
心諗差唔多啦
btw到而家都唔知點玩 係咁做軍備出兵 但係打仗都係以多輸少
最可惜係浪費幾百蚊

你睇返#2 reference我寫既戰記，大部分都有教學性質

編成既懶人方法係5步填線、12步5炮1重防空做主力師，其餘工廠整支援裝備同飛機

HOI4有空優先贏一半，其他慢慢學啦

多謝先
而家先專心玩CK3 琴晚平咗幾個叛臣 直轄咗成個公爵國
好有成功感 終於累積到少少實力
先前一直好窮 而家每月終於有10蚊收入
今晚返去諗下點分封其餘領地 而好大部分臣子好感度都負100

你玩下加拿大熟悉下操作先

玩機動作戰中坦師唔洗空優
等我下篇HOI4 HRE world conquest戰記表演

做乜會負100. 識玩肯定係挑撥佢地叛亂跟住剷起佢地d title

嗰時我試咗好多次蘇聯
好氣餒 一直以多輸少無解放棄
唔記咗 原來之後仲買過另一個P社game 太空嗰隻
呢隻無玩太多 都係放棄咗 都係鍾意歷史戰略多啲
有無CK3玩家一齊交流下心得
我琴日突破係領略到聯姻搞關係嘅重要性 揾咗兩個強力盟友
夾埋有成萬五兵 又揾好多女臣返嚟再揾騎士入聚 (btw啲人話騎士好重要 一個騎士大概等於幾多兵?)
於是打仗終於贏 CK3最好係電腦盟友係真盟友 係法國下邊都上嚟幫我蘇格蘭 真係有派強力軍隊嚟幫拖
唔似三國信長嗰啲只係派小貓三四隻做下樣無咩戰鬥力
先前靠自己一個小領地嘅兵 點農都唔會夠打 錢又生勁慢 一個月得幾蚊 都唔知點解P社做到個國王咁窮 但啲普通人俾我勒索輕輕鬆鬆交50蚊出嚟 等於我一個國王一年稅收

本來無乜野 只係兩個領主結黨想反我 要我變返自由共和(第一個制度)
但我想剥奪頭銜最少攞返個公爵國直轄(唔知點解唔直轄好窮)
咁我又識揾到強力盟友 咪同佢地開波 跟住變咗6個領主反我
好多謝盟友幫我打贏咗 全部亂臣拉晒 恐佈值增加 跟住唔知點解變咗暴君
就大部份都負好感 跟住我個公爵領仲有兩塊地係個忠臣嘅 但我好想直轄成個公爵領 但設定又唔俾換地 唯有再剝奪佢頭銜 好快就負100
返去諗下點分封同點挽回好感
係咪唔好封地俾啲負好感嘅人? 有啲人我想挽留
有人話唔好分公爵領俾親屬 免得佢地坐大造反
而家我有三個公爵頭銜要分一個出去
好想快啲返去玩

睇下#167-169幫唔幫到你~

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(6)

#169 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

無論hoi4定係ck3
強烈建議你去佢哋嘅wiki page度睇吓個機制係點玩
有多餘時間嘅話上YouTube睇吓人哋點玩
隻game係要用少少時間上手，但係上咗手之後絕對值得

因為AI廢點打都贏

玩咗mamluks
食咗otto
然後vulture flip 去Persia 做埋this is Persia 個achievement
wiki 個難度唔太準確

唔該巴打
又知道多啲野
btw個game入面要睇資料唔係好方便
如果可以好以三國咁按個表列晒所有可以查找嘅數據資料方便啲

你試吓QQ 或者 阿巴屌 form Persia 再做呢個achievement 吖嗱

本身隻game都唔預你cultral shift

之前有個又係咁
Wales 要own London Paris Rome
我release wales 比條蛇佢再integrate 番再release and play as
就得咗

冇得朝聖同埋贖罪券嘅話點樣可以加多啲虔誠

eu4玩亞洲horde根本唔需要等大明出unguarded horde。 開波宣大明都夠打

玩左1X個鐘 仲未掌握到隻GAME既重點
之前同類型既GAME ANNO/文明/群星/全戰三國 都超過幾百HRS時數
但CK3玩唔明要操作既重點係邊?
即係例如
ANNO - 要BUILD UP成條生產線 空間利用
文明 - 根據角色特性取得勝利
群星 - 三種資源策畫
三國 - 排兵布陣

配種

eu4 既三山 帖木兒真傳 同好多very hard既成就都解左 仲有咩好解

點做到

one tag one culture one faith

屌第一次玩呢類型戰略game
CK3 岩岩統一左Ireland 就死左傳位比個仔 唔夠兩日個仔都死埋比左個孫女
成個王國四分五裂再比自己個4歲既呀叔宣戰要同我搶王位 我仲要唔夠佢打 好快就比人夾攻game over

好撚痴線 由頭到尾冇平靜過

直接100%全騎兵搶軍科5都應該夠屈機

咦又係你
巴打係咩乜野
btw 大明升tech 好快

用滿洲為例就搵早期既騎兵 霸住東北搶錢同升 荒廢度
或者大明pass第一個皇帝reform就打佢瓦剌就trigger土木堡。

遊牧開局既騎兵真係無敵

又咁講, This is Persia 又真系係VH achievement 裡面比較易嘅 (就算唔culture shift 都係 當然Ardabil 做另計)
Released vassal 同 culture shift 都真係令好多好難嘅achievement變得容易

同意啊, 就算冇土木堡, 只要focus mil point, 係lv6 之前head大明1lv mil tech, 配合大明reform 真係冇得輸

巴打好勁

Granada 戰記 (1)
今次想寫個Granada小戰記 (篇幅應該唔會好長, 因為佢同Navarra 拓展嘅方向好似), 但今次頭半節會寫得比較似Re-reconquista 嘅achievement guide, 希望大家睇完之後可以自己試下, 個achievement唔係話好簡單,但絕對唔係玩唔到

玩過EU4 嘅新手都會知道Granada通常都係Castile/Portugal/Aragon 對外拓展嘅第一個目標, 所以Granada嘅處境非常奇怪: 佢又未至於係OPM 個種弱勢, 但處理不當會立即收皮, 再加上你開局個1/1/0君主同有限嘅拓展方向 (只有窮到發瘟嘅北非), 會令到個局更加困難

- Optimal start 同考慮restart 嘅條件

你開局會希望Castile/Aragon rival 法國, 咁樣就有機會同法國結盟, 而Tunis 同Morocco 最好唔好係rival, 同時同Tunis 同Morocco 結盟對你打Castile 會好有用.
唯一我覺得要restart/ reload 嘅情況就係當你第一次打Castile/Portugal之前出現Iberian Wedding而你冇辦法同Ottoman/ France 結盟, 咁最好就重開因為你加埋Morocco 同Tunis 都唔會係Iberian 三子加埋咁強.

我呢鋪都好有趣, Castile join in 百年戰爭打法國, 雖然佢好快就recover, 但都防止左佢完truce就立即打我嘅問題

開局時有機會Castile會因為支援Sus嘅Independence War而同你開戰, 你可以選擇restart, 但 Morocco都唔係省油的燈, 如果你行動得宜, 你兩個加埋會夠Castile一個打, 記住要先圍Castile首都, 同標定幾塊Castile嘅地做vital interest.

- Granadan War of Succession
1444年開局嘅時候你會見到有一個ticking disaster 叫Granadan War of Succession. 唔好驚, 因為個disaster 係純粹俾一個heir 俾你

如果你好似我咁係disaster 出現之前已經有一個能幹嘅heir就最好, 只要打敗隊pretender就會完disaster, 記住隊pretender 嘅morale 比你強好多, 如果要打就記住只可以係有堡嘅地方作為防守方打先會贏, 起隊騎兵會有幫助

如果你冇heir, 先去rebel tooltip 睇下如果叛軍break country會俾個點嘅heir 你.
Event出嘅heir一定係2/4/1, 而如果你唔install 個heir, 就會+2war exhaustion; 但如果break country 咁install, 個數值會有唔同, 同時你個1/1/0垃圾亦都會即刻死, 問題係因為你唔可以係佢break country之前就accept event, 所以會有機會build up 大量 war exhaustion.

在我而言, 除非break country 會俾一個好強嘅君主俾你(e.g. 12點以上),但如果差唔多, 我會accept 2/4/1, 因為你其實有個 mission 叫 ‘restore faith in the throne’ , 完成之後可以增加三點君主點數, 所以原本嘅平平無奇嘅7點heir 都可以變成10點.

如果你唔係選擇break country, 記住將個1/1/0 擺做將軍同指令佢圍城, 咁佢戰死嘅機會就會增加

- 北非拓展

係Succession Crisis 之後, first move 通常就係rival同打Tlemcen, 佢係北非通常係只有一個好弱嘅盟友, 又係你對岸, 所以你可以好快fabricate claim 去打佢, 但由於我對軍隊唔夠圍level 3 fort, 所以我要call in Morocco

call in 前check下Morocco 要乜野地, 係call in 前先派兵霸左啲地先, 簽和約嘅時候記住唔可以俾Morocco嘅trust跌超過10, 佢通常會要啲沙漠地, 所以可以割一兩塊俾佢, 但唔好割海岸線同Tlemcen首都俾佢! 另外, separate peace佢個盟友, vassalize 佢, 咁做就可以借佢已有嘅claim, 向其他沙漠國家拓展

之後盡快係唔打Tunis同Morocco 嘅情況下將剩番嘅沙漠國家兼併, 將地交給vassal, 以呢個進度, 頭十年內北非應該就只剩你, Tunis同Morocco. 記住同佢兩個結盟, 咁可以將Castile係你未成氣候嘅時候開戰嘅機會減低

- 尋找盟友

Ottoman通常係improve relations同royal marriage 後會ally 你, 但如果你好似我咁唔好彩, 你可以試下搵一啲Castile嘅rival去improve relations (最好係法國), 但通常 improve relations 都唔會夠, develop啲省(會有多啲force limit) 同scornfully insult對手都會有用. 法國嘅話就要等佢annex 咁啲 vassal 先 (通常1450-1460左右 法國就會開始annex vassal)

如果唔夠prestige, 可以俾Patronage of Art 俾merchant guild, 記住Patronage of Art 有個即時效果加15 prestige, 所以你缺prestige去scornfully insult, 可以revoke privilege 再grant 俾merchant guild, 咁就可以 farm 15 prestige

當你embrace Renaissance 之後, 可能會有一段小時間可以rival Castile, 記住要立即 rival, 因為咁可以增加 Castile嘅rival 同你結盟嘅機會

我就係咁ally 到法國! 雖然我呢鋪嘅法國面對著同1.30嘅大國一樣嘅問題: 借左天文數字嘅債, 導致佢連defensive call都唔會join, 但我就當長期投資先ally 佢先

與此同時, 我個1/1/0 60歲都未死, 見我有多餘prestige, 就請佢退位讓賢

- 與Castile的第一戰
基本上就係要看時機, 如果只有Castile 同Portugal , 以你加上Tunis同Morroco 係夠打嘅, 所以只要見到Castile 同Portugal 會join war 就可以開戰. 如果佢地兩個同時都同一啲大國 (e.g. England) 結盟, 就要等該大國唔會answer call of arm 先打得, 所以留意住佢有冇打仗 (e.g. England打Scotland etc.), 但記住機會唔會多, 一見到就好打

記住打之前先scornfully insult Castile, 咁會完成第二個任務, 拿到一個100 tradition 嘅general (留意siege pip量, 好重要). 我打之前亦都借錢請左對有siege pip 嘅merc, 拉高自己軍隊數量, 同埋係首都個state 開 defensive edict.

由於我宣戰對象係Castile, 所以我嘅目標係先盡快將Portugal踢走, 因為佢兩個嘅海軍加埋會好強, 你嘅盟友會過唔到strait幫助你, 要先踢走佢兩個其中一個你先有勝算. 而因爲個100 tradition general, 我圍堡一定快過佢, 同埋白痴AI只要見我一嘗試追佢啲小stack就會放棄siege我嘅province, 所以打起上黎其實冇咁大劑

你只要圍走Lisboa 同 Evora 兩座堡通常就會夠war score peace out Portugal, 記住盡快趕走佢, 唔好戀戰, 如果高war exhaustion 就用dip point整低佢

Castile自己一個嘅海軍通常唔會多過你同你戰友嘅總量, 所以Tunis同Morroco 係你peace out Portugal後就可以過strait, 成件事就會變得好容易處理. 但記住盡快siege 走Saville 同La Mancha, 呢兩個省要割到俾自己, 唔好俾Morocco拿到控制

我個鋪Castile全軍就唔知點解企左係Morroco 個堡上面, 就係咁我係連對merc 都del 埋嘅情況下, 不廢吹灰之力就carpet siege左成個Iberia, 打贏Castile

和約上我割左成個Upper Andalusia state 同La Mancha個金礦, 如果你係簽和約前同法國/England improve relations, join coalition 嘅就只會有Iberian 三子, 不足為懼

第一戰贏到之後, 之後軍隊同經濟都會有改善, 所以之後嘅仗應該就會易好多, 我個case Castile 仲破埋產添

諗起偶然會見既 野生ai安達盧西亞電腦有時破局過人殖民埋美洲 變半個西班牙

發現你地漏左佢地代理個隻battletech
隻game好完整咁還完戰棋既玩法同規則

有無人知ck3點轉文化
而家我個文化未發展到高軍權
想轉另一個文化

辛苦晒

戰記好詳細

A character can change their culture through several ways:

。A character can voluntarily change their culture through the minor decision Change to local culture once
。Culture can be changed through several decisions that create new cultures
。A ruler can give into the demands of a populist faction and change faith and culture
。Several events such as a culture breakup will force rulers to change their culture

thanks
我原本蘇格蘭文化 被群眾要求改咗做鄉下文化

EU4 colonial nation tariff 其實係點
完全唔知咩黎

想知三山點解

琉球world conquest？

點unlockmy bad

中文真係難

pds以外嘅冇資格叫paradox game

因為AI Castile 係白痴 有次玩Ireland 我見過佢12k企係2k敵軍隔離一動不動, 結果仲拆左1k 出黎俾個2k敵軍stack wipe

btw 巴打得閒教下點玩True heir of Timur

乜咁慘
咁你遷都去返有蘇格蘭文化嘅地再係decision到轉文化囉

同求教1.30 係咪用Afghanistan 都OK

我係用河內不過都唔使破和約 臨尾兩年完。 我見人可以剩廿年

巴打係咪想講河中 Transoxiana

yes最大而且地理都唔錯

頭先仲諗緊點解越南都可以玩到
但係巴打嘅債量如何? 係咪會破好多次產?

唔過十筆

咦我咁可以試玩下
之前見網上面啲人又破產又truce break先勉強係條死線之前完成 搞到我完全唔想試

其實eu4嘅宣稱係咪趣多越好，會扣個war score cost？

唔會扣war score cost, 只係會令你嘅core creation cost (即係core所需嘅admin point 同時間) 同 autonomy減低
如果你要減 provincial war score cost, 就係開diplomatic idea/用Imperialism/crush the revolution cb 先得

出得3個國家學人出DLC
仲要收US$9.99

仲有得避免unjustified demands penalty, 如果你cb係選conquest既話, 食無claims既地會扣dip point

有無人知steam幾時大減價

萬聖節應該有autumn sell

我係想順住落做埋搶蒙古既成就所以解完前都想係stable 。有啲人會成地叛軍，同埋就黎break country ( 自動accept哂叛軍demand)
。有啲痴線佬就剩廿年而且無債

holy war 同imperalism都係食無claim地唔使dip point

講起上黎 我玩過次日本 殖民到中美個陣
見到 ai萌島(mann)係巴拿馬附近有殖民領ai 既empire of mann(雖然差好遠) 搞到我都唔忍心吞，最後等到去歐洲個陣附庸咗佢
真係好難想像ai點出萌島而且存活咁耐。

仲有horde

好似幾得意wo 試下先
其實好似唔需要波斯d 地?
咁樣既話唔係阿富汗好d 咩

可以咁講既不過阿富汗無咁強啫
呢個睇人

唔玩了
用papal influence 整到100% mecantilism
tariff 多錢過trade
點知colonies 作反
然後發現若果搬capital 去bermuda會可以食晒北美同文同既地(雖然食少咗咗就冇再食)

睇budgetmonk
有咩慘得過pu Muscovy

原來可以咁樣 都煩緊點樣追上啲先進文化 返去試下先
琴晚又打一次十字軍 真係好賺錢賺信仰之類
呢幾晚都玩到唔夠訓 返工好辛苦

唔係有得降關稅個啲? 好少見玩家會壓唔到殖民領

我就係專登加關稅
想睇下去到幾多錢

難怪佢地搞獨立。不過我好似好耐都無玩殖民。全部都係靠搶。最多殖民中美一塊地然後直接吞哂成個中美，或者搶下殖民思潮就退

咁冇酒巴你最後嘅tariff rate 去到幾多?
見到你有個New Granada colony, 你係 vassalise 左 Granada 幫你殖民?

有幾個去到90幾%100%
因為我mercantilism 太高爆咗liberty desire
不過打完有個-50%modifier
我諗個關鍵係好早就要係咁加關稅
等佢地起唔到大軍
咁就唔會高liberty desire

new granda 係columbia region 個colony
唔關granda 事

剛減價了

我好似倒轉 除左事件都唔會加關稅

玩左場阿拉貢 係1500左右做齊咁多野:
。附庸拜占庭，收復哂啲核心。
。全吞普羅旺斯加半個南法國地區
。pu卡斯蒂利亞 隨手可pu葡萄牙(任務cb) 係。爆左relation先比放過佢先。
佔領半個突尼斯。

而家同盟奧地利同英國

可以好輕鬆咁解成就

stellaris 又出新species pack

今次玩death cult

個DLC未出呀

eu4 steam sale?
emperor 25% off only

要等下個大dlc 出先會50% off

有咩咁慘？
因為Muscovy太大份，一定作犯？

我呢啲乞兒梗係等50%off

form 唔到Russia
冇得Siberian frontier

太大貪
PU要靠運氣
有得吞muscovy已經好好
想要西伯利亞咪吞完之後自己殖民囉

佢係bohemia 開局PU咗hungary poland lith france muscovy
雖然重開咗幾十次

玩緊tall netherlands
idea 簡咩好? 有eco quantity influence
仲有gov reform 簡咩
好少玩dutch republic

悶

悶嘅話可以去研究下剔手邊加柬字係咩字

sorry for being too bored, don't beat me plz

bored定boring呀

阿拉貢真心好玩, 我第一個world conquest都係用佢
好鍾意佢 set idea 夠 trade oriented, 搞到我 form Spain 之後都仲繼續用佢set idea

bored係自己覺得悶
boring係令係覺得悶
如果冇記錯好似係咁

I think you are really bored judging by that boring comment.

Evidently

lol that's a quick reply

yours was quicker

cuz I'm bored as well

your English grammar seems pretty good
well better than that guy who didn't know when bored or boring should be used

wc用阿拉貢都幾癲佢乜ccr都無，打仗又唔勁。

我玩阿拉貢開齊econ trade admin martine navy ideas都係for fun

阿拉貢變羅馬帝國應該幾易分分鍾易過奧斯曼。
佢啲任務解到最後差唔多就係我們的海送好多宣稱
又好易pu 西班牙同葡萄牙 又送那不勒斯。仲好過西班牙，西班牙要自己去殖民

利申唔form 西班牙

特價了

只要有錢有地, 軍隊好唔好打都係其次
阿拉貢我應該係出Golden Century 之前玩, 個鋪我應該又係唔知有法國定Commonwealth PU, 總之歐洲事務我啲打手可以處理到
我用同巴打一樣嘅strat, no CB Byzantium 再reconquest 鄂圖曼, HRE 就係做皇帝後加地入HRE pass到revoke the previlegia, 再打義大利變成羅馬帝國, 之後再world conquest
Btw 我們的海 即係 Consulate of the Sea?

漏左問 巴打宜家賺緊幾錢? 開齊呢啲idea庫房水浸都似

mare nostrum
你講個個係乜乜海事館 拎地中海幾塊地啫

我諗緊阿拉貢轉唔轉reformed 同時開人文係咪好啲

你唔殖民? 唔整荷屬東印度點叫荷蘭

太遠不了
btw play tall 真係悶

sor見到個海字就自動以為係Consulate of the Sea
我從來都冇改信reformed, 成日覺得天主教或者新教好似強過reformed好多, 改信reformed有咩著數?

唔殖民嘅play tall 荷蘭應該就係齋禁制, 禁到可以同法國對打為止
殖民啦, 殖去台灣好似有個 achievement

結果25% off 照殺

又做horde

改革宗有得強化trade算係貿易專精既宗教。我覺得係天主教>改革宗>新教。
玩尼德蘭好多人都轉reformed，而且改革中心都成日出係北德同荷蘭

一個月利潤300蚊左右不過打仗好廢

天主教有咩好

如果係大國既話有好多cardinal幫你刷教會力量 啲獎勵都唔錯。
而且外交上多數天主教較易搵同盟。

水浸到成個羅馬版圖都種哂工廠 幫埋附庸起，同埋起哂counthouse個啲 trade company 都起到盡 而家打仗直接超上限爆僱傭兵鳩玩
不過一打一可以俾人溶咗

有無巴絲打鐘意玩Paradox嘅戰略game？(7)

照舊推完(6)再過新post

羅馬帝國有無得做hre 皇帝?感覺都幾型
小弟係完全無理hre，無dismantle又係搶過皇帝。同austria keep住同盟，後尾佢轉新教，個皇帝就俾波希米亞永續咗。

Empire of Sin
好似好搞野睇

catholic 最大壞處係無得食羅馬版圖好唔美觀

ck2 玩愛爾蘭唔明點解兵力多過英國一倍都可以打輸

其實宗教點掛
正教世界第一
之後冇?

巴打鋪剛果宜家係信緊咩教? 有冇見到殖民國家?

Portugal 問我信唔信耶穌
我話不了
不過諗住50%地個陣轉sunni
或者strong hold fetishist
反正tolerance of heathens 係0

可以啊, 羅馬帝國做神聖羅馬帝國個皇帝個screen真係幾型
btw 月入300蚊咩都起哂 啲錢應該滾到唔知點

coptic有core creation, missionary strength discipline buff

啲cardinal其實點黎

好似係發展度高既城市出現cardinal機率會多啲

即係隨機？

緊係拜物教收集圖騰解成就

yes 不過啲cardinal會走佬

轉玩威尼斯，玩真正商業國 同埋有個成就要係10地以下 係君士坦丁 同 alexandira 有75% 貿易力
而家我附庸左拜占庭同敍利亞，慢慢光復佢地啲地。同埋打下開羅啲trade node。諗緊之後點限制10地。
係咪比哂地附庸>迫佢地轉移貿易力，再develop兩個trade node proviences啲trade power

有Emperor DLC嘅話Pope可以指定派Cardinal畀人
Multiplayer咁樣玩幾正

打贏咗otto (第一次)

oman 係tributary
tunis 同mam 係puppet

解非洲力量?

yes

Morale

同friend 講咗好多次eu4之後佢突然同我講買咗
我心撚唔撚係掛
我講下啫我諗住推介wo
咁撚多dlc
然後佢好似得隻base game
結果會點
請聽下回分解

近排有折所以買左？

以前玩咗陣eu4，而家玩返，1.30 齊哂 DLC個階層好難明

Multiplayer咪有得一齊開心囉

可以考慮比下月費玩一個月，或者你齊dlc就multiplay，佢都可以玩哂dlc 好似係

威尼斯個選舉都幾勁抽親都332 443 556呢啲
普通共和得啲垃圾411 141 114開波就閹咗奧斯 近幾個save都係開局附庸拜占庭再打爆奧斯曼

btw 新僱兵系統都幾伏，無得cut size 大後期下下一隊60，邊到搵到地方supply最伏係運輸。我玩阿拉貢同威尼斯啲地都分開哂，無軍通完全行唔到

選個114跟住無限連任,好快變666

咁我都唔齊DLC
不過乜都冇好難玩lor

咁跟dlc揀國家囉例如無 common sense dlc好難玩東方國家。無天命唔好玩東亞

你最好跟網上啲人suggest咁買dlc有啲係必要有啲唔係

跟住可以轉埋君主制

push

佳仔識玩一定告晒全世界誹謗

馬惜珍被抹黑販毒都告上法庭
告網民、告維基、告傳媒全部贏晒

佳仔未經審訊 法庭都冇判過佢殺人罪成
潘太、傳媒再話佢殺人，就係惡意中傷誹謗

支持佳仔告佢老母，告到佢地甩褲
自首啦仆佳仔

執業大律師龔靜儀表示，馬惜如先生從未被拘捕及檢控，亦未經法庭審訊，根據法律無罪假定原則，實屬清白之身。

龔指出，2005年時任刑事檢控專員江樂士致函馬惜珍先生，承認當年的檢控證據不足，不夠證據作檢控；2014年律政司更指明馬惜珍先生將會無罪釋放，事實證明案件為冤案，而馬惜珍先生含冤受屈，基於對當時司法制度無信心而前赴台灣居住，行為可以理解，亦可避免坐冤獄。

佳仔可能係迫於群眾壓力同埋擔心人身安全先聲稱自首
唔係基於本人意願既脅迫行為唔計數